
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 14. Juli 1907 </title>
            <author ref="P00641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="Marburg">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 C</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <!-- Wenn Brief bereits publiziert hier die richtige Struktur aussuchen -->
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                           <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                           <imprint>
                              <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                           <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                     <biblStruct type="journal" n="reprint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                           <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
            <biblStruct type="monograph">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                  <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                  <imprint>
                     <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                  <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
            <biblStruct type="journal">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden<!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                  <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P00641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="Tübingen">Tübingen</placeName>
               <date when="1907-07-14">14. Juli 1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-12-04">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"
            ><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><placeName ref="Tübingen">Tübingen</placeName>. <date when="1907-07-14"
                     >214.07.VII.</date></dateline>
               <salute>Mein liebes <persName ref="P01930">Paulchen</persName>!</salute>
            </opener>
            <p>Also ich komme. Es verreißt mich halt doch, das <unclear>Nähere</unclear>: wann
                  <unclear>¿¿¿ ¿¿¿</unclear> ist noch nicht entschieden. Es war zwar ein harter
               Entschluß, aber die Sehnsucht Euch liebe Leutchen mal wieder zu sehen, ist zu groß.
               Die einzige Bedingung ist, daß Du nicht wieder über "stirb u. werde" paukst, sondern
               Dir gefälligst einen neuen Gedanken u. ein neues Wort auf Typs zu schreiben
               aussuchst. - Die Charge nach <placeName>Straßburg</placeName> nehme ich mit Wonne an,
               u. freue mich riesig mit Euch mal wieder meinen lieben Wichs zu tragen.</p>
            <p>Eben kam nun <bibl type="letter">Dein Brief</bibl> u. ich möchte gleich darauf
               antworten. Was Du von "Leere" schreibst, kann ich wunderschön mitfühlen. Du erinnerst
               Dich mit welcher Müdigkeit ich zuweilen<pb n="2"/> auf Deine Bude kam. Es ist ja
               nicht in erster Linie körperliche Müdigkeit, sondern der <sic>Bankrot</sic> den jeder
               Kaufmann macht, wenn er mehr ausgiebt als er einnimmt. Es ist das bei dem nervös
               gesteigerten Verbindungsleben in <placeName>Halle</placeName> das Los der
                     <unclear><del rend="s">Lü</del></unclear> Leitenden, das man eben tragen muß,
               als Pflicht in erster Linie, im Bewußtsein viel dabei zu lernen u. seine Kräfte zu
               stählen in 2ter Linie. Du hast ja noch <persName ref="P00128">Hänschen</persName>, da
               kannst Du hie u. da einnehmen. Aber wie gesagt: ich verstehe Dich vollkommen. Ein
               Mittel haben wir ja, das nie versagt, das ist die Nase ins NT. zu stecken u. die paar
               stillen Minuten, in denen man den Tag überdenkt u. sich sammelt. Gerade aus dem Magen
               eines Hallenser-Chargiertenlebens heraus habe ich das besonders schätzen gelernt.</p>
            <p>Nebenher gilt es aber auch ruhig die Beschränktheit seiner Kräfte einzusehen u. nicht
               "über die Kraft" arbeiten wollen. Man kann sich nicht oft genug sagen, daß man
               absolut nicht unent<pb n="3"/>behrlich ist.- Ich hoffe Du kommst nächstes Sem. auch
               so schön zur Ruhe, wie ich jetzt. Es ist nötig, daß wir nach den inhaltsreichen
               Studentensemestern uns mal besinnen u. den Ertrag einheimsen u. ordnen. Da hast Du ja
               nächstes Sem. in der schwesterlichen Pflege schöne Gelegenheit dazu. U. <persName
                  ref="P01050">Albert</persName> wird wohl auch kommen. Aber er will ins <hi
                  rend="aq">Convict</hi>. Ich bin strikt dagegen. Er soll ganz in Deiner Nähe
               wohnen, sonst habt Ihr erst nichts von einander. Außerdem will <persName ref="P02251"
                  >Dinglinger</persName>, dieser Schauermensch auch in das Convict, dann ist er
               wieder so gebunden, wie in <placeName>Halle</placeName> mit <persName ref="P02172"
                  >Daniel</persName>. Man sieht, wie er jetzt aufatmet in Freiheit u. Ruhe. Er ist
               wirklich sehr nett, arbeitet ordentlich u ist nicht mehr so energielos. Also sorge
               dafür. Im Übrigen schreibe aber nichts, daß ich Dir das berichtet habe. Du hast doch
               mal gesagt, er könne bei Dir essen. Dann braucht er doch den saudummen Convicte
               nicht.</p>
            <p>Deinen Pessimismus in Bez. auf den Bund<pb n="4"/> teile ich in gewisser Beziehung,
               nämlich wenn man Ideal u. Realität vergleicht; nicht aber wenn man Wingolf u. übrige
               Studentschaft vergleicht. Es sind bei uns überall noch gute starke Kräfte, wie auch
               oft schlummernd u. ein rechter Wille, wenn auch oft unbewußt. Darum wäre es ein
               Fehler, wenn wir uns vom Bunde abtrennten u. eine Wingolfsekte würden. Unsere Aufgabe
               liegt im Bund (cf. Parallele Volkskirche u. Sekte). Es kann ja sein, daß wir ganz
               ohne Bund weiterbestehen würden. (Die Gefahr der Versumpfung wäre größer, wenn wir
               keinen Gegner mehr haben). Aber der Bund hat uns nötig u. wir haben jetzt nach
               Aufhebung des Aktivitätszwangs mehr Aussicht als bisher, auf Einfluß in den
               Verbindungen, weil <placeName>Marburg</placeName> u Co nicht mehr aktiv wird. Aber
               ich sehe auch hier manches nette Füxlein, das mal in <placeName>Halle</placeName>
               eine tüchtige Kraft werden wird. Darum dürfen wir uns solchen Zuzug nicht
               abschneiden.</p>
            <pb n="5"/>
            <p>Wir müssen eben in <placeName>Halle</placeName> immer die Kraft haben solche Leute an
               ihren Posten zu stellen u. unser Ideal hat besiegende Kraft für jeden, der dessen
               wert ist. Also solange sich noch wenige zum <unclear>εις</unclear> bekennen, werden
               wir siegen. - Dem Bund gegenüber gilt es: weniger Kritik mehr Position. Wir wollen v.
               ihrem Zustand gar nicht reden, sondern nur unser Ideal rücksichtslos in die Gegend
               stemmen. Das Mittel ist weniger, oder fast gar nicht der Bundesbrief, sondern unsere
               geschulten Inaktiven im Bund. Wir haben jetzt schon eine stille, aber sichere Macht,
               wir werden sie haben solange wir uns in Demut u Liebe in die Reihen der für den
                  <unclear>εις</unclear> Kämpfenden stellen. Also werde kein Sektierer. Es ist wohl
               einfacher sich von der bösen Welt u. dem bösen Bund ins Kloster zum hl. <persName
                  ref="P01013">Kähler</persName> zu verkriechen, aber evangelisch ist es nicht. Sie
               sollen uns haben, solange sie uns tragen wollen.</p>
            <p>Ich freue mich, von Eurem geistig reg<pb n="6"/>samen Leben zu hören. Wir haben es
               hier still. Menschen, von denen man geistig nehmen könnte, sind nur sehr wenig da.
                  <persName ref="P02095"
               >Hermann</persName><!-- Bin mir nicht sicher mit der Angabe Hermann Witte. Könnte auch ein anderer gemeint sein, lässt sich aus dem Text aber so gut wie gar nicht erschließen wer. PS -->
               fehlt mir oft. Dir wohl auch? <hi rend="aq"><persName ref="P01050"
                  >Albert</persName></hi> ist eigentlich der Einzige u. mit ihm verkehre ich viel.
               Sonst sind es eben Bücher. <persName ref="P02252">Raabe</persName> lese ich mit viel
               Freude, er ähnelt in Vielem <persName ref="P00460">Dickens</persName>. Sonst studiere
               ich Dogmengeschichte u. besonders AT. Um <persName ref="P01013">Kählers</persName>
               <bibl type="book">Ethik</bibl> beneide ich Euch, die muß mächtig sein. In den letzten
               Tagen habe ich mich mit <persName ref="P00845">Heims</persName>
               <bibl type="book">"Weltbild"</bibl> beschäftigt, könnte aber nicht sagen, daß ichs
               kapiert hätte.</p>
            <p>Ich freue mich mächtig, Dich bald zu sehen. Um Deine Gesundheit sorge ich mich
               manchmal. Gelt Du bedenkst, daß Du Deine Kraft noch zu Manchem brauchen wirst. Wir
               fangen erst an, zu leben. Grüße deinen lb. <unclear>Scherling</unclear>. Daß Du an
               ihm viel Freude erlebst, sah ich voraus. Grüße Deine Frau Gemahlin. </p>
            <closer>
               <signed>Dein <persName ref="P00641">Alfred</persName>.</signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p><persName ref="P00203">Lorenz</persName> u xx danke ich für die Briefe. Ich will
                  bald mal antworten. Grüße <persName ref="P01708">Scheteligs</persName></p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
