
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fritz an Paul Tillich <lb/>vom 29. Oktober 1907 </title>
            <author ref="P00641">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <!-- Wenn Brief bereits publiziert hier die richtige Struktur aussuchen -->
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                           <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                           <imprint>
                              <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                           <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                     <biblStruct type="journal" n="reprint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                           <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
            <biblStruct type="monograph">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                  <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                  <imprint>
                     <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                  <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
            <biblStruct type="journal">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden<!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                  <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P00641">Alfred Fritz</persName>
               <placeName ref="Tübingen">Tübingen</placeName>
               <date when="1907-10-29">29. Oktober 1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-12-04">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"
            ><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><placeName ref="Tübingen">Tübingen</placeName>. <date when="1907-10-29">29.
                     X. 07.</date></dateline>
               <salute>Liebes <persName ref="P01930">Paulchen</persName>!</salute>
            </opener>
            <p>Liebes Paulchen! Eben habe ich mich durch <persName ref="P00751">Haerings</persName>
               <bibl type="book">Dogmatik</bibl> endgültig durchgefressen u. will dies Fest begehen
               durch einen Brief an Dich. Schade, daß wir nicht manchmal zusammenkommen können auf
               dem Hexenbesen oder sonstwie. Ich bin oft bis oben geladen u. hätte dann eine
               Entladung sehr nötig. Da wärst Du gut. Doch nun muß ichs aber so versuchen.</p>
            <p>Daß Ihr aktiv seid, ist ja recht, hoffentlich könnt Ihr Einiges leisten. Nicht durch
               große Konventsreden oder durch Paragraphen, sondern durch persönlichen Verkehr,
               Verderbung von Füxen. Hier ist noch ein größeres Wunder geschehen. <persName
                  ref="P02172">Daniel</persName> hat sich aktiv gemeldet. Die Verbindung ist jetzt
               so, daß man es wieder versuchen kann. Doch darüber will ich im Rundbrief
                  berichten.<pb n="2"/> Sonst geht es ungefähr wie letztes Sem. fort. Ich arbeite
               mit Lust. Daß die Not <hi rend="u">das</hi> Motiv zur Arbeit ist, bestreite ich jetzt
               nachdem die ärgste Not vorbei ist, entschieden. Es ist eine Lust zu arbeiten u. zu
               denken. U. vollends Dog. I. bei <persName ref="P01713">Schlatter</persName> ist der
               Höhepunkt jeden Tags. Verhältnis von Theologie u. Philosophie beleuchtete er heut
               z.B. glänzend. Der Unterschied besteht nicht in der Form des Denkens, nicht darin daß
               der Theologe glaubt u. der Philosoph untersucht u. begründet. Eine Th. die nicht
               begründet, ist eine schwache u. jede Philosophie glaubt. Der Unterschied besteht im
               Resultat, im verschiedenen Gottesgedanken. Der Schmerz, der darin liegt, in dieser
               Spaltung <del rend="s">ist zu</del> muß getragen <hi rend="sup">werden</hi>, der
               Vorteil daß man hineinsieht in einen Menschen, u. Gottesgedanken ohne Christus ist
               auszunutzen. - Dann wars prachtvoll, wie er aufzeigte, daß die Religion, das
               treibende Motiv der Philosophie ist. Die hellenische Philosophie wird erst durch die
               Sokratiker, durch ihre Religiosität, bedeutsam u. jemehr sie sich entwickelt<pb n="3"
               /> (Stoa, Neoplatonismus) tritt dies religiöse Moment heraus u. <del rend="s"
                  >über</del> beherrscht alle anderen. Durch seinen Gottesgedanken wird <persName
                  ref="P01834">Spinoza</persName> wirksam u. <persName ref="P01020">Kant</persName>
               nicht durch seine Erkenntnisprinzip, sondern durch den religiösen Einschlag, wie die
               Entwicklung <persName ref="P00589">Fichte</persName>, <persName ref="P01706"
                  >Schelling</persName>, <persName ref="P00839">Hegel</persName> zeigt.</p>
            <p>Dann zeigt er den Wert der <del rend="s">Theologie</del> Philosophie für die Th. auf.
                  <persName ref="P01020">Kant</persName> hat uns den Pflichtbebegrifft gebracht, u.
                  <persName ref="P01739">Schoppenhauer</persName> den Willen gelehrt, "sonst liefen
               die Tübinger Studenten noch heute als Hegelsche Scholastiker herum".</p>
            <p>Man fühlt deutlich, wie der Horizont sich weitet, wie man <hi rend="u">Gottes</hi>
               Wirken sieht, inmitten all der sündigen Denkgeschichte.</p>
            <p>Vom Zweifel als Motiv der <del rend="s">Denk</del> Wissenschaft sagte er prachtvoll:
               Der Zweifel ist eine Krankheit, u. jeder ernsthafte Zweifel will geheilt werden. Drum
               ist er wohl ein gutes Weckmittel, aber er macht das Denken tumultuarisch (<persName
                  ref="P00452">Cartesius</persName>) u. führt zum Anselmschen Onthologischen. Rasch
               will der Zweifler geheilt werden, durch die Kraft eines einzigen Syllogismus<pb n="4"
               /> Zum Schauen u. Beobachten hat er keine Zeit. U. der Zweifel ist nicht ein
               dauerndes Motiv. "Darum haben die Studenten auf der Universität Ansätze zu
               ernsthafter wissenschaftlicher Arbeit, (meine Herren, Sie sehen ich bin nicht zu
               optimistisch) u. dann im Amt lange leeres Geschwätz, denn man kann nicht 30 J.
               zweifeln.</p>
            <p>Die Liebe aber höret nimmer auf.</p>
            <p>Entschuldige, daß Dir ich Dich so bombardiere. Aber ich bin zu voll. u. es sind nur
               wenige von den prachtvollen Gedanken, die mir so von selbst in die Feder flossen.
               Doch nun genug des Objektiven, das mir doch sehr subjektiv ist.</p>
            <p>Du bist nun also auch bei der Arbeit u. ich will sehen, ob es Dir auch so geht; daß
               Du <persName ref="P02221">Jülicher</persName> schützt zeigt mir allerdings, daß Du
               hier noch hübsche <sic>Kinderschüchen</sic> anhast. Ich hoffe <hi rend="aq"
                  >"Johannes"</hi> wird Dich überzeugen, welcher Art das "wissenschaftliche"
               Arbeiten hier ist. Ich bin ja weit entfernt auf Einleitungsfragen den geringsten,
               persönlichen Wert zu legen, aber <del rend="s">w</del> man will doch<pb n="5"/> auch
               hier Wissenschaft u. keine Geschmacksurteile, wie sie <persName ref="P02221"
                  >Jülicher</persName> liebt. – Für Hebräisch rate ich Dir mal einfach ohne
               Kommentar die <bibl type="bibl">XII Propheten</bibl>
               <hi rend="sup">(mit einer gedruckten Präparation)</hi> durchzuübersetzen. Da hast Du
               am Meisten davon u. da stört es ja nicht, wenn die Sätze dunkel sind. Dann sieht man
               eben im <bibl type="book">Kuntzschh</bibl> nach.</p>
            <p>Was Du von αποχή des Urteils etc. sagst, ist ganz meine Meinung. Ich bin an dem
               letzten Semester, wo mich niemand zwang Urteile zu fällen, sehr froh. Man könnte sich
               doch ein etwas besseres wissenschaftliches Gewissen erwerben. Es wird immer mehr mein
               Bestreben sein, mir persönlich einen festen klaren Halt zu erwerben, den vielen
               wissenschaftlichen Fragen aber mit der nötigen ἀταραξία gegenüberzutreten, die
               lediglich schaut.</p>
            <p>Darum glaube ich auch, daß Du mit <persName ref="P01050">Albert</persName> zusammen
               recht gut vorankommst. Es ist ein Vorurteil, daß man zum <del rend="s">Geg</del>
               Denken immer einen Gegner braucht, ein Freund hilft mehr.<pb n="6"/> Sowie wir mit
               einem Gegner denken, bilden wir unsere Gedanken antithetisch, also anormal, u. leider
               auch nie ganz ohne die Sünde des Rechthabenwollens. Ein Freund, der gleichstrebt, u.
               uns nicht zum Sitzen einlud, hilft mit, denn 4 Augen schauen mehr als 2.</p>
            <p><persName ref="P00203">Lorenz</persName> ist sehr nett. Leider kann er das Urteil
               über die Verbindung nicht lassen u. das paßt in unsere Friedenspolitik nicht hinein.
               Wir haben es doch soweit gebracht, daß der X auf dem Konvent sagte: Er werde sich
               freuen, wenn die Hallenser aus ihrer Abgeschlossenheit, an der nur die Verbindung
               selbst schuld sei, herausginge etc. Liebenswürdig sind sie alle sehr. <persName
                  ref="P01708">Schetelig</persName> muß sehr seiner Gesundheit leben, sonst geht's
               ihm gut.</p>
            <p>Grüße herzlich <persName ref="P01050">Albert</persName>. Auch <persName ref="P02254"
                  >Ernst Grundlies</persName> bitte ich besonders zu grüßen. Ich habe ihn ja immer
               nur kurz gesehen, aber er ist mir deshalb sympathisch, weil er der einzige
               hochmusikalische Mann ist, den ich bisher getroffen habe, der nicht hochmütig ist
               (cf. <persName ref="P02253">Zimmermann</persName>) </p>
            <closer>
               <signed>Mit herzlichen Grüßen und besten Wünschen Dein tr. <persName ref="P00641"
                     >Alfred</persName>.</signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p><!-->wenn vorhanden<!--></p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
