
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Gottfried von Hanffstengel an Paul Tillich <lb/>vom 4. September
               1907</title>
            <author ref="P00788">Gottfried von Hanffstengel</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/147</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <!-- Wenn Brief bereits publiziert hier die richtige Struktur aussuchen -->
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                           <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                           <imprint>
                              <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                           <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                     <biblStruct type="journal" n="reprint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                           <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
            <biblStruct type="monograph">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                  <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                  <imprint>
                     <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                  <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
            <biblStruct type="journal">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden<!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                  <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P00788">Gottfried von Hanffstengel</persName>
               <placeName ref="where">Bremervörde</placeName>
               <date when="1907-09-04">4. September 1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-04-09">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"
            ><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="Bremervörde">Bremervörde</placeName>, <date when="1907-09-04"
                     >4.IX.07.</date></dateline>
               <salute>Lieber <persName ref="P01930">Paul</persName>!</salute>
            </opener>
            <p>Für Deinen Brief herzlichen Dank, ein Chargiertentyp von Dir habe ich natürlich
               bestellt, das meinst Du doch; oder meinst Du von allen 3, das will ich natürlich auch
               haben, aber darnach wurden wir damals nicht gefragt.</p>
            <p>In den letzten Tage war ich wieder einmal in <placeName>Worpswede</placeName>, diesem
               schönen Dorf, dem schönsten, das ich kenne. Mit meinem Vetter, auch Theol., habe ich
               schon ausgemacht, daß wir dort als <unclear>Backurranten</unclear> zur Wahl predigen
               wollen. Am letzten Sonntag war <hi rend="sup">dort</hi> Missionsfest, <del rend="s"
                  >das</del> ich weiß <del rend="s">noch</del> nicht, ob Du diese Einrichtung
               kennst. Mein Vater war 8 Jahre dort Pastor, u die Leute hatten ihn gebeten, dort am
               Missionsfest zu reden, weil er ganz besonders beliebt gewesen ist. Wenn man nicht mit
               dem Rad hinfährt, ist es ein furchtbarer Umweg dahin, aber<pb n="2"/> trotzdem taten
               Vater und Mutter es. Ich fuhr mit dem Rad u kam fast 3 Stunden eher an. – Auf einem
               großen Bauernhofe war eine Kanzel aufgeschlagen u bekränzt, rings herum standen viele
               Reihen von Bänken. Am Sonntag Nachmittag sah man die Leute schon früh hinpilgern,
               auch sehr viele aus den umliegenden Dörfern. Um 3 begann das Fest, mit einem Gesang,
               der von schlecht spielenden Posaunenbläsern begleitet wurde. Wohl 800 Menschen hatten
               sich zusammen gefunden, die Bänke reichten lange nicht. Zuerst sprach nun mein Vater,
               u alles war still, nur über uns rauschten die hohen Eichen. Nachher sprach noch ein
               Pastor aus der Gegend, allerdings für mein Gefühl schlimm, er schimpfte auf die
               Automobile usw., die Wissenschaft. Nachher begrüßen dann Vater all die alten
               Worpsweder, soweit er sie nicht am Vormittag u Abend vorher gesehen oder besucht
               hatte.</p>
            <p>Ich fuhr noch am selben Abend mit m. Vetter u einigen jungen Damen halb bis nach<pb
                  n="3"/> Haus, die Nacht überraschte uns mitten im Wald, wir hatten einen
               großartigen Sonnenuntergang. Schließlich wurde die Sache unheimlich, der Weg war sehr
               schmal, u an einer Seite floß ein tiefschwarzer Moorgraben. Erst gegen 9 kamen wir an
               unserem <del rend="s">Destin</del> Ziel an. Trotzdem ich dort fremd war, wurde ich
               sehr freundlich aufgenommen. Am nächsten Nachmittag fuhren mein Vetter u ich <del
                  rend="s">war</del> hierher, er bleibt für einige Tage, vielleicht radeln wir
               zusammen noch zu Verwandten. – Wieder hat <placeName>Worpswede</placeName> einen
               heimischen Eindruck gemacht, die Gegend wie die Leute. Man hat an Gegend alles was
               man wünschen kann bei nicht allzu großen Ansprüchen, wenn man Sinn hat für das
               Kleine, Einfache, nicht nur für das Gewaltige, Berückende, Erschütternde. Haide,
               Moor, Wald, Wiese, Felder, Wasser, selbst <del rend="s">P</del> Berge <hi rend="aq"
                  >en miniature</hi> sind vorhanden. Und dabei das Dorf selbst so hübsch gelegen.
               Aber die Hauptsache sind doch die Leute, und das<pb n="4"/> ist der Höhepunkt. Sie
               sind einfach u schlicht, offen u ehrlich, freundlich gegen jeden, der es ehrlich mit
               ihnen meint, aber verschlossen gegen Fremde. Man muß sich ihr Herz erst gewinnen,
               aber dann halten sie auch fest wie Leder. Abgesehen von einigen <del rend="s">R</del>
               reichen Bauern <del rend="s">hab</del> herrscht ein netter Wohlstand trotz des armen
               Bodens, der Torf bringt ziemlich viel ein. Kurz, ich bin ganz verliebt in
                  <placeName>Worpswede</placeName>, u das geht nicht nur mir so. Daher auch die 60 –
               70 Maler u Malerinnen dort die sich aber wenig unangenehm bemerkbar machen. Die
               Kunstausstellung war auch sehr nett, doch war ich etwas enttäuscht, ich hatte sie mir
               großartiger vorgestellt nachdem ich voriges Mal dagewesen war, wo vielmehr los
               war.</p>
            <p>5. Sept. Noch einmal "lese" ich Deinen Brief. Deine Theorie ist wunderschön, aber
               läßt sie sich durchführen? Mit wievielen bleibt man in diesem höheren Reich der
               Gemeinschaft, das Raum u Zeit nicht kennt, <hi rend="aq">exempli causa</hi> bei mir:
               Mit ca. 150 Leuten war ich in 3 Semestern in <placeName>Halle</placeName>
                  zusammen,<pb n="5"/> aber mit wie wenigen korrespondiere ich, ich will sie mal
               aufzählen: Du, m. Lbb., <persName ref="P01205">Lotz</persName>, <persName
                  ref="P02158">Stosch</persName>, <persName ref="P00877">Amos</persName>, <persName
                  ref="P00203">Bertheau</persName>, <persName ref="P01697">Schafft</persName>,
                  <persName ref="P00128">Balke</persName>, <persName ref="P02182">Wilm</persName>
               usw., also 9 eine geringe Zahl bis jetzt, mit einigen wird es sich ja noch anbahnen,
               aber spärlich ist es z.T. mit den Genannten auch. Sind nicht die vielen anderen auf
               dem besten Wege, einem ganz zu entschwinden, oder doch so, daß nur das Typ notdürftig
               an sie erinnert? Und geht einer Mehr an Korrespondenz nicht über die Kräfte? Ich sehe
               darin eine Gefahr, daß man allen möglichen Leuten dasselbe schreibt, ohne individuell
               den einzelnen als solchen zu nehmen, nicht als Glied der Kategorie, in diesem Fall
               jeden eben als "Hallenser". Daß das nicht bewußt <del rend="s">ist, das</del>
               beabsichtigt ist, daß der Kreis eigentlich nur diese Kategorie enthält, ist
               selbstverständlich, aber vielleicht kein sehr schlechtes Zeichen vor mir für diese
               Kategorie, indem daß ich mich so selbst dazu rechnen kann. In der Dogmatik bin ich
               gerade bei dem Problem der Einigkeit. Wie war noch <persName ref="P01227"
                  >Schmuhls</persName> Deutung? Ich kam darauf bei den Eigenschaften Gottes, daß
                  <persName ref="P01227">Schmuhls</persName> Gottes Anfang- u Endlosigkeit,
               überhaupt Zeitlo<pb n="6"/>sigkeit betont, weiß ich noch, aber die Zeitbezogenheit,
               die doch nicht fehlen darf, weil sonst unser ganzes Dasein u Gottes Wirken darauf
               Schein ist, scheint mir bei ihm zu kurz zu kommen, er macht sie ja wohl mit seinem
               bekannten <figure>
                  <figDesc>Pfeil aufwärts/Pfeil abwärts</figDesc>
               </figure> von oben nach unten u umgekehrt in jedem Augenblick ab. Ich kann mir nichts
               darunter vorstellen. Eine sehr interessante Debatte hatte ich eben mit meinem Vetter
               über das Zungenreden in Thessal. Er stellt es auf eine Stufe mit <bibl type="bible"
                  resp="1 Kor 12-14">1Kor. 12-14</bibl> u. sieht u sieht christliches drin, das sehr
               ausgeartet ist. Ich dagegen kann solches Wesen, ein Ausstoßen tierischer Laute u sich
               Winden auf dem Boden usw. nicht für eine Wirkung des Geistes halten, in keiner
               Beziehung. Es will mir nicht einleuchten, daß die <del rend="s">Beziehungen</del>
               <hi rend="sup">höchsten Stufen der Wirksamkeit</hi> des Geistes, das von Herz
               gewollte Mittel zur Verwirklichung seines Reiches, unsere Natur auch nur zeitweise
               gänzlich beiseite schieben sollte, sondern gerade die höchste Anschauung u Wirkung
               des Geistes sollte Hand in Hand gehen mit der des Menschen u seiner geistigen Kräfte.
               Allerdings sehe ich mich dann auch zu einem nicht zustimmenden Urteil über das Urteil
               des <persName ref="P01469">Paulus</persName> gedrängt, problematisch ist mir die
               Stellung <persName ref="P00981">Jesu</persName>. Doch das Papier reicht nicht weiter.
               Der Rundbrief hat <persName ref="P00128">Balke</persName> erst angetroffen, da er auf
               Reisen war; daher die Verspätung.</p>
            <closer>
               <signed>Dein <persName ref="P00788">G. von Hanffstengel</persName></signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p/>
            </postscript>

         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
