
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Alfred Fitz an Paul Tillich
               <lb/>vom 04.10.1907
            </title>
            <author ref="Alfred Fritz">Alfred Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Niklas von Hülsen</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/143(11)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>eigenhändig</p>
                  </physDesc>

            </msDesc>
      
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="Alfred Fritz">Alfred Fritz</persName>
              <placeName ref="Stuttgart">Stuttgart</placeName>
              <date when="1907-10-04">04. Oktober 1907</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="Paul Tillich">Paul Tillich</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="NH" when="2022-07-16">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><placeName ref="Stuttgart">Stuttgart</placeName>, den <date when="1907-10-04">4. X. 07.</date></dateline>
           <salute>Liebes <persName ref="Paul Tillich">Paulchen!</persName></salute>
        </opener>
        <p>Endlich komme ich dazu, Dir auf Deinen lb. Geburtstagsbrief zu antworten. Ich freue mich recht, daß Du noch einmal in Erholung gegangen bist. Das Wetter war ja wieder schön. Mein Geburtstag war so schön wie es unter den Umständen möglich ist. (Übrigens protestiere ich gegen die Angabe Deines Gedenkbuchs, das mich 2 Tage älter macht als ich bin. Ich erlaube mir am 26 IX. die Welt durch meine Anwesenheit in Entzücken versetzt zu haben.) Eine besondere Freude war die Anwesenheit meiner englischen Geschwister. Auch die Menge der Briefe u. Karten zeigte mir, daß Mancher an mich dachte, aber der liebste Glückwunsch fehlte denn. Da muß man immer wieder nun dran lernen. – In der letzten Zeit kam ich nicht <pb n="2"/> viel zum Arbeiten. Ich bin Hausvater u. Hausmutter zugleich, da meine Mutter zu meiner Schwester reisen mußte, die an Nierenentzündung krank liegt. Doch habe ich mich jetzt in die Psalmen hineingestürzt u. hoffe rasch vorwärts zu kommen. Deine Freude an <persName ref="Wellhausen">Wellhausen</persName> verstehe ich, denn er ist Poet. U. jede Schwierigkeit verschwindet unter seiner künstlerischen Intuition. In den Grundzügen ist er auch jetzt noch maßgebend, aber in Vielem ist er übers Ziel geschossen. Es wäre fein, wenn wir miteinander darüber reden könnten, schließlich kommt man eben auf die Frage der atheistischen Geschichtsforschung. Auch daß Du <persName ref="B. Weiß">B. Weiß</persName> Schüler bist, ist mir interessant. Ich bin ja zur Zeit <persName ref="Beyschlag">Beyschlag</persName> Schüler, der <persName ref="B. Weiß">B. Weiß</persName> bei jeder Gelegenheit infam behandelt. Da könnten wir uns wunderschön die Haare ausraufen. Übrigens habe ich Dich im Rundbrief abscheulich behandelt u. hoffe, daß Du trotzdem nicht jeden Verkehr mit mir abbrichst. Jetzt will ich in Häringsche Dogmatik gehen. <pb n="3"/> Ich kann mich zwar nicht sehr für begeistern, aber er ist nun mal in Tü. Professor u.s.w. Es ist schon gefährlich, daß ich nicht in seine Kollegs gehe. Ich habe ihn als Menschen ganz gern, aber im Kolleg ist es mir etwas zu umständlich. Jedenfalls ist er das Vorbild eines edlen Menschen- - daß Du Dich für <persName ref="Valentin">Valentin</persName> begeisterst kann ich verstehen, aber ein Luftgeschäft ist es doch. Er ist allerdings frei von allem "Schielen nach der Praxis" u. das ist ja nach Deinem Rundbrief ein großer Vorteil. Die Erlaubnis zum Aktivwerden will ich Dir geben, wenn Du versprichst Dich nicht zu sehr in Verbindungsangelegenheiten zu stürzen u. vor Allem zeitig ins Bett zu gehen. Wenn <persName ref="Albert">Albert</persName> x würde, wäre es sehr fein. Er hat ja letztes Sem. viel geschafft, so hat er einen Vorsprung. Freilich brauchte er von Deiner Seite viel Weisheit <hi rend="u">gleich von Anfang</hi> an, damit er nicht als Deine Maschine erscheint, was seine Stellung sehr erschweren würde. <pb n="4"/> Zur Zeit lese ich Wobbermin "Der christliche Gottesglaube". Etwas hölzern erscheint er mir. Vielleicht ist er zu hoch für mich. Mehr Genuß macht mir "Das † Christi u. das moderne Denken von <persName ref="P. Metzger">P. Metzger</persName> - <placeName ref="Basel">Basel</placeName>. Er ist ein Freund <persName ref="Häring">Härings</persName> u. <persName ref="Loof">Loofs.</persName> Seine Würdigung des †s entspricht etwa der <persName ref="Schmuhl">Schmuhls</persName>: Offenbarung der Gnade u. des Gerichts. Nun lebe recht wohl, erhole Dich gut u. rutsche gut ins neue Semester. Für das Schwindsuchtsbild  herzlichen Dank. Leider ist es gut getroffen. Wenn ich aber mal Pfarrer im <placeName ref="Schwarzwald">Schwarzwald</placeName> bin.—
        </p>
        <closer>
           <salute>Mit herzlichem Gruß</salute>
           <signed>Dein Alfred.</signed>
        </closer>
        
       
      
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
