
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Scheiber an Paul Tillich <lb/>vom 13. Oktober 1907</title>
            <author ref="P01740">Hans Schreiber</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/183</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
               <additional>
                  <!-- Wenn Brief bereits publiziert hier die richtige Struktur aussuchen -->
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                           <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                           <imprint>
                              <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                           <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                     <biblStruct type="journal" n="reprint">
                        <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften stammen<!-->
                        <monogr>
                           <author><!-->Autor<!-->
                           </author>
                           <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                           <imprint>
                              <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                              <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                              <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                           <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
            <biblStruct type="monograph">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Monographien überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel der Monographie<!--></title>
                  <edition><!-->Auflage<!--></edition>
                  <imprint>
                     <publisher><!-->Herausgeber<!--></publisher>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Reihe<!--></title>
                  <biblScope><!-->Reihennummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
            <biblStruct type="journal">
               <!--> Diese Quellenbeschreibung nur bei Briefen, die aus Zeitschriften überliefert sind und im Original nicht mehr vorhanden<!-->
               <monogr>
                  <author><!-->Autor<!-->
                  </author>
                  <title><!-->Titel des Aufsatzes<!--></title>
                  <imprint>
                     <pubPlace ref="where"><!-->Publikationsort<!--></pubPlace>
                     <date when="1886-08-20"><!-->Publiklationsjahr<!--></date>
                     <biblScope><!-->Seitenzahlen<!--></biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series>
                  <title><!-->Titel der Zeitschrift<!--></title>
                  <biblScope><!-->Zeitschriftenband oder -nummer<!--></biblScope>
               </series>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P01740">Hans Schreiber</persName>
               <placeName ref="where">Bremen</placeName>
               <date when="1907-10-13">13. Oktober 1907</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2023-04-18">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"
            ><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="Bremen">Bremen</placeName>, den <date when="1907-10-13">13. Okt.
                     07.</date></dateline>
               <salute>Lieber <persName ref="P01930">Paul</persName>,</salute>
            </opener>
            <p><hi rend="aq">Pater peccavi</hi> ... ist mein erstes Wort. Leider ist gestern erst
               das Protokollbuch an Dich abgegangen! Denke Dir, ich habe es überhaupt nicht in den
               letzten <del rend="s">Wochen</del>
               <hi rend="sup">Tagen</hi> fertiggestellt! Ich habe die letzte Zeit im wahrsten Sinne
               des Wortes nur noch vegetiert, nicht gelebt. Man konnte am Fehlen jeglicher
               Willensregung deutlich sehen, mit welchem Recht <persName ref="P00589"
                  >Fichte</persName> dem Willen eine so bedeutsame Rolle im menschlilichen Ich
               zuerkennt. Ohne Wille ist das Ich tot. Aber da ich gestern Abend nach <placeName><hi
                     rend="aq">Bremen</hi></placeName> wollte, und vorher das Protokollbuch doch
               noch mir "aus dem Herzen, mir aus dem Sinne" mußte, geriet nun zwar nicht der Wille,
               wohl aber die Maschine, die man Körper und Geist nennt, energisch in<pb n="2"/>
               Bewegung, der Not gehorchend, nicht dem eigenen Triebe. Ich war also keineswegs in
               diesem Falle im Sinne <persName ref="P01710">Schillers</persName> ein Künstler der
               die Notwendigkeit mit Freiheit, umgestaltet, sondern eben eine Maschine... Der Bien'
               muß. Und diese Maschine schrieb und schrieb; Donnerstag bis 2 Uhr Nachts, dann
               Freitag, Sonnabend früh war ich fertig. Ich bin ja nun sehr geknickt, daß ich Dir das
               Protokollbuch nicht so sauber abliefern kann, wie <persName ref="P00203"
                  >Lorenz</persName>, aber... Übrigens möchte ich zu den Protokollen noch Folgendes
               bemerken. Bei den Kl. Chargen ist, glaube ich, doch noch ein Irrtum untergelaufen.
               Ist nicht <persName ref="P02336">Giese</persName> Lesezimmerdachs und nicht <persName
                  ref="P02337">Böke</persName>? Außerdem wußte ich die Namen der Kassenrevisions<hi
                  rend="sup">kommission</hi> nicht, und hat nicht <persName ref="P01295"
                  >Meinhof</persName> eine Charge? Dann, <del rend="s">ist</del> hat <persName
                  ref="P02172">Schuster</persName> nicht den Antrag gestellt, ihm das Band zu geben,
               oder hat er es unterlassen, weil sein Fortgehen noch nicht sicher war? In meinen<pb
                  n="3"/> Protokollen finde ich nichts darüber. (<persName ref="P02338"
               >O</persName>. und <persName ref="P01708">W. Schetelig</persName> sind doch nicht ums
               Band eingekommen?)</p>
            <p>Endlich habe ich die Statistik noch nicht eingetragen weil ich nicht recht wußte, ob
               ich den Stand zu Anfang oder Ende des Semesters nehmen sollte. Ich würde es fürs
               beste halten den zu Ende des Semesters aber mit Angabe <del rend="s">bei</del>
               <hi rend="sub">von</hi> Veränderungen der Semesterrechte etc. in Klammern (z. B. bei
                  <persName ref="P02339">Mensching</persName>) und dann am Rande Verweis auf den
               betreffenden Konvent. Alles dies werde ich noch in <placeName><hi rend="aq"
                     >Halle</hi></placeName> verbessern und nachtragen. Für die Statistik mußt Du
               übrigens <hi rend="u">3 volle Sei- ten frei lassen</hi>, wenn Du Deine Sprüche am
               Schluß schreiben willst. Du weißt doch, daß Du nach Deinen eigenen Statuten jeden
               einzelnen A. C. B. C. P. C. unterschreiben, da wird Dein Namenszug ja famos
               ausgeschrieben werden Tillich (Leider nicht gelungen), vielleicht wird diese
               unfreiwillige Schreibübung (ich denke ca. 120 mal Tillich.) auch noch weitere<pb
                  n="4"/> segensreiche Folgen für Deine Schrift überhaupt haben; in Deinen Briefen
               sind manche <del rend="s">Briefe</del> Worte recht schwer entzifferbar.</p>
            <p>Also seit gestern Abend bin ich hier und bleibe hier bis ich nächsten Freitag gen
                     <placeName><hi rend="aq">Halle</hi></placeName> dampfe. Kerl, nach
                     <placeName><hi rend="aq">Halle</hi></placeName>! Beneidenswerter Gedanke. Wie
               ich die letzten Worte im Protokollbuch schrieb, wurde mir etwas wehmütig zu Mute,
               denn ich dachte, mancher kommt nach <placeName><hi rend="aq">Halle</hi></placeName>
               nicht zurück. Zu diesen Unglücklichen gehörst leider auch Du.</p>
            <p>Ob Du nicht vielleicht doch zur Antrittskneipe kommst und zugleich das Anfangskolleg,
               des berühmtesten, in Europa gelesenen Kollegs hörst?</p>
            <p>Nach <placeName><hi rend="aq">Berlin</hi></placeName> komme ich natürlich im Februar
               mit 1000 Freuden! Jetzt schon besten Dank für die freundliche Einladung und die 10 M.
               Also dies ist <hi rend="aq">epistola</hi> I. Ich bitte genau zu zählen! Von <persName
                  ref="P00310">Büchsel</persName> hatte<pb n="5"/> ich kurz vor seinem Examen eine
               Karte. Er schrieb unter anderm, daß wir auf dem Tiefinnerlichen bei <persName
                  ref="P02219">Ritter</persName> nächstes mal <persName ref="P00845"
                  >Heims</persName> Kuhzunft erörtern wollten. Famose Aussichten! Das ist ja
               schlemmerhaft, daß Du ihn in <placeName><hi rend="aq">Stettin</hi></placeName>
               heimgesucht hast. Daß du noch einmal in <placeName><hi rend="aq"
                  >Misdroy</hi></placeName> warst, finde ich genial.</p>
            <p>Heute Morgen war ich hier in einer großen Haupt- und Staatsaktion, die für die
               Kirchenpolitik nicht ohne Bedeutung sein dürfte. Der Nachfolger <persName
                  ref="P01016">Kalthoffs</persName>
               <persName ref="P02340"><hi rend="aq">Pastor Felden</hi></persName> wurde eingeführt.
               Du hast gewiß schon von diesem, neuen komplicierten "Fall" gehört. <persName
                  ref="P02340"><hi rend="aq">Felden</hi></persName> hat ein angenehmes, fließendes
               Organ, auch der Inhalt seiner Rede war nicht so übel. Aber, wie ich durch <persName
                  ref="P02341"><hi rend="aq">Pastor Büttner</hi></persName> hörte, ist er ein Mann,
               der sich schnell totpredigt. Schon in dieser einen Predigt wiederholte er sich etwas.
               Neben dem bedeutenden <persName ref="P01016"><hi rend="aq">Kalthoff</hi></persName>
               ist er jedenfalls nur ein<pb n="6"/> kleines Licht. Der ganze "Gottesdienst" hatte
               für mich etwas eigenartiges. Die Kirche war recht voll. Der interessante "Fall" <del
                  rend="s">ha</del> war natürlich durch alle Zeitungen gegangen und hatte eine Menge
               Neugieriger herbeigeführt, eine Menge, die nicht den Eindruck einer Gottesdienst
               feiernden Gemeinde machte. Die Einführung fand in der alten ehrwürdigen <hi rend="aq"
                  >Martini</hi>-Kirche statt. Der Gottesdienst begann mit dem Wort: "Die Liebe
               Gottes und der Geist sei mit uns allen" eine geschickte Auswahl! Nur was war es für
               ein Geist, der dort wehte. Ich glaubte immer, die alten Kirchenmauern könnten ihn
               nicht ertragen und könnten jeden Augenblick über dieser frivolen Menge
               zusammenbrechen. Aber sie blieben ruhig und fest stehen, und ich dachte, sie haben
               schon mal einem niederreißenden, brausenden Strome standgehalten, als es mit
                  <persName ref="P01228">Luther</persName> hieß: die Kirche ist nichts, der Pabst<pb
                  n="7"/> ist nichts. Und ich fragte mich, ist die Berandung von heute, die durch
               den Gegensatz zwischen alt und neu hervorgerufen wird, stärker als damals?</p>
            <p>Und was war das Neue? Religion ist der <del rend="s">l</del> Gegenwart leben, <del
                  rend="s">d</del> an die Zukunft glauben. Die größte Sache ist, nicht seiner
               eigenen Individualität zu folgen, sondern irgendeinem äußeren Zwange. Keine Autorität
               mehr. Alle Wahrheit bleibt für uns nur relativ. Das Streben nach Wahrheit (<persName
                  ref="P01169">Lessing</persName>) ist das höchste. Immer sich wieder dem Neuen
               bedingungslos in die Arme werfen.</p>
            <p>War das religiös? Was nach alter Anschauung von religiösen Momenten in dem ganzen
               "Gottesdienst" vorkam, das war das ganz unvermutet nach der "Predigt" gesprochene
               Vater Unser, und der Segen nach dem letzten Lied, der einem auch ganz<pb n="8"/>
               überraschend kam. Bei beiden hat man den peinlichen Eindruck, ein alter Zapf, der
               wirklich nicht mehr hierhergehört, eine Form, die man um der Behörde und des Friedens
               willen beibehalten hat.</p>
            <p>Ich habe jetzt ein Buch von <persName ref="P01016">Kalthoff</persName>. Das muß aber
               doch ein hervorragender Mann gewesen sein! Wirklich begabt!</p>
            <p>Nach der Kirche sah ich auch <persName ref="P02342"><hi rend="aq"
                  >Groeber</hi></persName> und Bronisch und <persName ref="P01870">Pabst <hi
                     rend="aq">Stoevesandt</hi></persName>. Laß’ den <persName ref="P02342"><hi
                     rend="aq">Groeber</hi></persName> am nächsten Samstag aber nicht zu viel auf
               dem Konvent reden!</p>
            <p><persName ref="P02343"><hi rend="aq">Bronisch</hi></persName> soll nächstens auch mal
               zu uns kommen und von der Versammlung der Freunde der christl. Welt erzählen, der er
               in Marburg beigewohnt hat. <persName ref="P02341"><hi rend="aq">Pastor
                  Büttner</hi></persName> erzählte schon von den interessanten Verhandlungen. Hast
               Du auch schon von der Schwenkung <persName ref="P01958"><hi rend="aq"
                  >Troeltschs</hi></persName> gehört zur Metaphysik hin, veranlasst durch <persName
                  ref="P02344"><hi rend="aq">Portigs</hi></persName> Buch!! – Falls Du mir ein
               Lebenszeichen geben willst, meine Adresse: bei Missionsinspektor <hi rend="aq"
                  >Schreiber, <placeName>Bremen</placeName>, <address>
                     <street>Ellhornstr. 12</street>
                  </address></hi>. </p>
            <closer>
               <signed>Herzlichst Dein <persName ref="P01740"><hi rend="aq"
                  >Hans</hi></persName>.</signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p/>
            </postscript>

         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
