
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Hans Balke an Paul Tillich <lb/>vom 21. Januar 1908 </title>
            <author ref="P00128">Hans Balke</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Paul Schömann</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich
                  1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <!-- Manuskript, Typoskript, Transskript oder Kopie -->
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974.</collection>
                  <idno>bMS 649/122(40)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Eigenhändig</p>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl.
               https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="P00128">Hans Balke</persName>
               <placeName ref="Halle a. d. S.">Halle a. d. S.</placeName>
               <date when="1908-01-14">14. Januar 1908</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="P01930">Paul Tillich</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="approved">
         <change who="PS" when="2022-08-23">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
         <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"
            ><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>


      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession">
            <pb n="1"/>
            <opener>
               <dateline><placeName ref="Halle a. d. S.">Halle a. S.</placeName>, den <date
                     when="1908-01-14">14. Jan. 08.</date></dateline>
               <salute>Lieber <persName ref="P01930">Paul</persName>,</salute>
            </opener>
            <p>Was hast Du nun für Geschichten gemacht! Hoffentlich geht es weiterhin gut, so dass
               Dich mein Gruss weit besser findet als damals, wo Du mir <bibl type="letter">diese
                  betrübliche Nachricht</bibl> sandtest. Also von Herzen gute Besserung! Geduld hast
               Du gewiss auch ohne meinen Wunsch schon genug. Wie gerne käme ich mal eben herüber u.
               schaute mal bei Dir herein. Aber ich habe hier vollauf zu tun. Daran liegt's auch,
               dass ich Dir erst heute schreibe. Der Anfang des Quartals verlief sehr nett. Dass
                  <persName ref="P02159">Voget's</persName> Vater in den Ferien gestorben ist, hast
               Du gewiss schon gehört. Mein lieber Lbfx ist sehr traurig u. noch stiller als sonst.
               Der Schlag kam auch für menschliches Verstehen zu früh u. plötzlich. Nun ist auch
               noch der Vater eines Krassen, <persName ref="P02160">Oberschmidt</persName>, Lbfx von
                  <persName ref="P02161">Nickelby</persName>, gestorben.<pb n="2"/> Ich hatte am
               Sonnabend meine Seminarpredigt gehalten u. folgte Deinem Beispiele, indem ich zweimal
               stecken blieb. Das hat mich nicht weiter betrübt, besonders, da <persName
                  ref="P01201">Loofs</persName> am nächsten Tage wiederholt sein Konzept benutzte.
               Die Rezension zu meiner Predigt war ziemlich platt, nur ein wichtigerer Punkt wurde
               von <persName ref="P00845">Heim</persName> anerkannt. Meine Rezension des D.C.S.V.
               an <unclear cert="high"><persName ref="P02162">Varchmin</persName></unclear>, der mir
               aus den Verhandlungen mit <persName ref="P02152">Herrn Schlemm</persName> bekannt
               war, war sehr scharf u. so abgefasst, dass sich an mehreren Stellen beim Vorlesen
               schallendes Gelächter erhob. <persName ref="P00845">Heim</persName> besprach leider
               nur die Punkte, die sich auf das Allgemeine bezogen u. stimmte denen vollständig bei;
               über meine zahlreichen frechen Einzelprolesen hatte er keine Zeit mehr sich zu
               äussern, doch werde ich ihm deswegen auf die Bude rücken. Ich freue mich, dass das
               jetzt hinter mir liegt, wenn auch noch immer nicht<pb n="3"/> Ruhe eintritt, da am
               Freitag schon der Reichskommers mit der eines Hallenser x eigentlich unwürdigen,
               gänzlich unangebrachten Kaiserrede folgt u. nach neuen acht Tagen unser
               Kaiserkommers. Hoffentlich kannst Du zur Missionskneipe wieder ganz gesund
               herüberkommen,
               <persName>Hermann</persName><!-- Unklar, wer hier gemeint ist. Witte? Schafft? -->
               will bestimmt erscheinen. Der letzte Sonntag verlief für mich ganz famos. Morgens
               hörte ich eine wirklich hervorragende Predigt von <persName ref="P01201"
                  >Loofs</persName> über die wahre Ehre, die fast wörtlich nach <placeName
                  ref="Trotha">Trotha</placeName> vorzüglich gepasst hätte. Wenn sie gedruckt wird,
               musst Du sie lesen! Nach Tisch wanderte ich durch die herrliche Schneelandschaft mit
                  <persName ref="P02095">H. Witte</persName> zu den Steinbrücken u. <hi rend="sup"
                  >wir</hi> gedachten dort Deiner mit Sehnsucht u. Wehmut. Bei <persName
                  ref="P02095">Wittes</persName> trank ich dann in der Dämmerung gemütlich eine
               Tasse Caffee. Abends gemeinsamer Familienabend in der Heide; hoffentlich hast Du die
               scheussliche Karte erhalten?</p>
            <pb n="4"/>
            <p>die ganze Familie Meinhof, die durch uns angeregt, auch ins Waldhaus gewandert war,
               setzte sich ein Stündchen zu uns, man war allgemein sehr fidel u. fröhlich. Hin- u.
               Rückweg im Mondschein u. Schnee war prachtvoll.</p>
            <p>Gestern hat sich auf dem Konvent <persName ref="P01295">Dein Lbfx</persName> von
               einem offiziellen Abend der Verbindung dispensieren lassen, weil er den für sein
               Studium nötig hat u. zwar abwechselnd von einer Kneipe u. einem Fuxkränzchen. Es ist
               ja ein besonderer Ausnahmefall, aber es war nötig. Sonst hat er wieder neuen Mut,
               hoffentlich kommt er langsam vorwärts.</p>
            <closer>
               <salute>Herzl. Grüsse an Deine lb. Hausgenossen. Recht baldige Genesung wünscht Dir </salute>
               <signed>Dein tr. <persName ref="P00128"><hi rend="u">Hans</hi></persName>.</signed>
            </closer>

            <postscript>
               <p><!-->wenn vorhanden<!--></p>
            </postscript>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
