<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von <persName ref="P01939">Paul Tillich</persName> an Familie: <persName ref="P01926">Johannes Tillich</persName>, <persName ref="P01933">Margerete Tillich-Wever</persName>, <persName ref="P00644">Johanna Fritz-Tillich</persName>, Großmama <!--vermutlich Marie Luise Tillich-Scheidemantel-->, <persName ref="P02089">Toni Winkler</persName>
               <lb/>vom 21.08.1915
            </title>
            <author ref="Tillich, Paul">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Briefe</collection>
                  <idno>bMS 649/193</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>Brief, eigenhändig</p>
                  </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="Tillich, Paul">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny (Aisne)</placeName>
              <date when="1915-05-16">21.08.1915</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="Tillich, Johannes">Johannes Tillich</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="AB" when="2022-05-04">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="AB" when="2022-06-29">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny (Aisne)</placeName>, den <date when="1915-08-21">21.
                     August 1915</date></dateline>
               <salute>Kriegsgeburtstag 1915</salute>
            </opener>
        <p>Früher vergaß ich meistens meinen Geburtstag und war sehr erstaunt, wenn mich jemand
               daran erinnerte, daß ich demnächst wieder ein Jahr älter würde. Dies Mal habe ich
               schon den ganzen August daran gedacht und wurde neugierig, wie er verlaufen würde.
               Nun ist er so schön und eigenartig verlaufen, daß er sich immer in der Erinnerung
               weit herausheben wird aus allen anderen; und dies soll das Erinnerungsblatt sein für
               kommende Zeiten.<lb/> Ein ordentliches Fest muß auch seine Vorfeier haben, am 19t
               hatten wir Jugendgesellschaft, d. h. während sonst meistens <persName ref="P00252"
                  >Exzellenz</persName> seinen Verpflichtungen gegenüber älteren Herren, Obersten u.
               dergl. nachkommt, luden wir diesmal Leutnants, jüngere Hauptleute u. s. w. ein. Zwei
               Flieger waren dabei, der eine ein Neffe<!-- Name unbekannt, AB --> des früheren
               Oberpräsidenten <persName ref="P02143">Schwarzkopf</persName>, dem ich bei einem
               Zusammentreffen auf der Division seine Ähnlichkeit mit seinem Onkel sofort auf den
               Kopf zugesagt hatte, ein sehr elegantes feines sicheres Kerlchen von 22 Jahren, schon
               verlobt, der beste Tänzer, den ich bis jetzt kennen gelernt habe; mein andrer Gast
               war unser Divisionsadjudant Hauptmann <persName ref="P02144">Pulkowski</persName>,
               von dem ich ja schon oft erzählt habe; er wusste als einziger von meinem Geburtstag
               aus den Akten. –<lb/>
               <pb n="2"/>Es verlief dann alles sehr vergnügt wie immer bei diesen Gesellschaften.
               Es gab selbstgeschossene Rebhühner, aber nur Wein, keinen Sekt, grundsätzlich nicht
               bei uns, was ich sehr schätze, da der Wein viel besser schmeckt. - - Nachher gingen
               wir ins Billardzimmer, wo der von mir geraubte goldene Kronleuchter durch seidene
               Papierschirme violett-gedämpftes Licht über das ganze Zimmer, die Nische, Spiegel und
               Ölbilder ergießt; Kerzenglanz und große Sträuße mach<del rend="s">t</del>en das Ganze
               noch festlicher … und doch war es nur für 20 Min. zum Zweck des Kaffeetrinkens; dann
               setzte die Musik ein, Klavier, Geige, Cello, und alles zog herüber in die „Bar“.<lb/>
               Die Bar? Schon lange war mir als „Chef der Innedekoration“ unser Klubzimmer ein Dorn
               im Auge gewesen, eine häßliche, etwas zerrissene grüne Tapete, schmutzige Decke, zwei
               riesige Wandschränke mit klaffenden Ritzen, zwei Türen, zwei Riesenfenster, ein
               häßliches kleines Buffet in dem kleinen Raum, der Fußboden dreckig, das Sopha alt und
               scheußlich, 3 große Bilder, das einzig Gute. Zugleich hatten <persName ref="P01488"
                  >Pfeiffer</persName>, unser Adjudant und ich gesprächsweise den scherzhaften
               Vorschlag gemacht, eine Bar einzurichten. Da fuhr <persName ref="P00252"
                  >Exzellenz</persName> auf Urlaub und schon faßten wir den genialen Entschluß, das
               Klubzimmer in eine Bar zu verwandeln. Und nun ging es mit militärischer
               Schnelligkeit. Dienstag fuhren <persName ref="P01488">Pfeiffer</persName><pb n="3"
               />und ich im Auto nach <placeName ref="Chauny (Aisne)">Chauny</placeName> und
               requierierten Tapeten. Mittwoch war Besichtigung und Anforderung von 2 Tapezierern
               von Regiment 36, Donnerstag wurde die Deck<unclear cert="high" reason="illegible"
                  resp="AB">e</unclear> gestrichen und nach modernem Stil weit heruntergezogen.
               Freitag wurde tapeziert, nachdem vorher die eine Tapetentür verschlossen und die
               Wandschränke in zwei entzückende Wandnischen verwandelt waren. Freitag Abend waren
               Farbenproben für die Holzteile<supplied evidence="ms" resp="AB"
               >;</supplied><!--Semikolon fehlt im Original, AB--> schwarz, grau und violett
               herrschen vor. Sonnabend wurde gestrichen, gefegt, eingeräumt. Der Fußboden ist
               völlig belegt mit sehr passenden Teppichen und Läufern, in der einen Nische ist eine
               Bank für 2 Mann mit Samtbekleidung und Kissen, in der anderen Nische ist der Stuhl
               für den Ausschänker, rechts u<unclear cert="high" reason="illegible" resp="AB"
                  >n</unclear>d links auf violetten Wandbrettchen die Gläser, Schnäpse, <unclear
                  cert="high" reason="illegible" resp="AB">Wei</unclear>ne, vor ihm der Bartisch,
               der untere Teil des alten Buffets mit Flaschen, Strohhalmen, Schokoladen, Parfums,
               Zigaretten, u. s. w.<supplied evidence="ms" resp="AB"
               >,</supplied><!--Beistrich fehlt im Original, AB--> vor dem Bartisch ein hoher
               Barstuhl. Die Beleuchtung geschieht durch drei elektrische Lampen mit großen gelben
               Stofftulpen, so daß ein gelblich gedämpftes Licht entsteht, was zu der rötlich matten
               Tapete und dem rot<!-- (sic!), AB --> und gelben Teppich glänzend paßt; in der einen
               Fensternische ist auch noch ein Platz mit Tischchen und zwei Sesseln, so daß im
               Ganzen man in 4 Gruppen zu je 2-5 Menschen sitzen kann, während vorher im Ganzen für
               6 kaum Platz war. Das Schönste aber ist<pb n="4"/>der Bilderschmuck. Schon seit
               Monaten sammle ich in verschiedenen Mappen alle Bilder, die ich kriegen kann; dann
               ließ ich mir von der Jugend eine Menge Nummern schicken, die zur rechten Zeit
               ankamen; die letzte<!-- (sic!), AB --> Abende war Bilderkommission, worin wir die
               geeigneten aussuchten, natürlich für eine Bar geeignet, also unter Ausschluß aller
               Kriegsbilder und unter starker Bevorzugung des hier so sehr fehlenden schöneren
               Teiles des Menschengeschlechtes in allen Formen und Gestalten; etwa 40 Bilder wurden
               für geeignet erklärt und ich hatte sie zu gruppieren, was dann auch nach 2 Abenden
               Arbeit und mit Hilfe der anderen so gut gelang, daß wir noch jetzt keine Veränderung
               wünschten. Die großen Bilder wurden ins Billardzimmer gehängt und die Gruppen der
               kleinen regen zu immer neuer Betrachtung an. – Ein Bild ist noch hinzugekommen, das
               seine Geschichte hat; wir hatten mehrfach Debatten über die Abstammungslehre, wobei
               sich außer <persName ref="P00252">Exzellenz</persName> alle zur Deszendenztheorie
               bekannten; er konnte das gar nicht begreifen und ulkt<unclear cert="high"
                  reason="illegible" resp="AB">e</unclear> uns dauernd mit unseren Vorfahren an; von
               seinem Urlaub schrieb er mir aus dem Zoo eine entzückende Affenpostkarte; diese wurde
               von unserm Zeichner vergrößert und gefärbt und der Affe prangt jetzt an der Rückwand
               der Bar-Tische, dem Genießer aller dort ausgestellten Lieblichkeiten seine
               Vergangenheit und – seine Zukunft vor Augen führend. Unterschrift von <persName
                  ref="P00252">Exzellenz</persName>: „Mensch bleibt Mensch.“<pb n="5"/><lb/><!-- jetzt folgt eine große Zeichnung Tillichs von der Bar mit Beschriftung, ca. 8cm --><lb/>
               <unclear cert="high" reason="illegible" resp="AB">In</unclear> beistehende Bar also
               zog die Gesellschaft staunend und bewundernd und Entschlüsche
               <!-- (sic!), Verschreibung wahrscheinlich, da in Kurrent doppel-S und Sch nur durch einen Schwenker unterschieden AB -->
               fassend, sich auch eine Bar einzurichten. Nebenan spielte die Musik und lockte
                  <persName ref="P01488">Pfeiffer</persName> und <persName ref="P02143"
                  >Schwarzkopf</persName> heraus zu einem Boston, wie er in Berlin nicht besser
               getanzt werden könnte. Gegen 11 gingen die Gäste und wir saßen noch herum und
               plauderten bis <unclear cert="high" reason="illegible" resp="AB">½</unclear>1
               <!-- Tillich scheint aus der ersten Eins einer 11 ein ½ korrigiert zu haben, AB --> ;
               um 12 warf ich unauffällig einen Blick auf meine Uhr. Jetzt war es Geburtstag
               geworden und niemand wusste es. --- <lb/> Am nächsten
               Morgen<!-- Bei Paucks, Tillichs Leben, S. 56 heißt es: „In der Tat hatte man ihm zu Ehren ein zweitägiges Fest vorbereitet.“ Tillichs Brief weist aus, daß seine Geburtstagsfeier auf den 20.8. abends beschränkt blieb. Was Paucks an Einzelheiten beschreiben, bezieht sich nicht auf Tillichs Geburtstag, sondern auf eine Einladung junger Offiziere. -->
               um 8 weckte mich <persName ref="P01744">Schröder</persName> und gratulierte mir; auf
               Befragen, woher er es wüßte<supplied evidence="ms" resp="AB"
               >,</supplied><!--Komma fehlt im Original, AB--> sagte der treue Kerl, er hätte es in
               meinem Soldbuch gelesen und in sein Notizbuch geschrieben; ich war wirklich gerührt
               über die Liebe und Anhänglichkeit, die darin lag. Dann feierte ich für mich erst
               durch einen langen schönen Spaziergang; als ich zurückkam, las ich zur Überwindung
               aller Müdigkeiten ein paar kräftige Kapitel aus <persName ref="P02120"
                  >Zarathustra</persName> vom Ja zum Leben; nach Tisch las ich die Briefe, soweit
               sie nicht schon am Tage vorher gekommen waren, und ließ mich dann in das Reich der
               Gefühle und Wehmut und Erinnerung tragen durch <persName ref="P02145"
                  >Münchhausens</persName> „Balladen und ritterlicher Lieder“. ---<pb n="6"/><lb/>
               Nach dem Kaffee machte ich einen langen Ritt
               <!--Tillich machte seinen Ausritt allein, nicht „alle machten eine Ausfahrt“, wie Paucks in Tillichs Leben, S. 56 behaupten.-->
               durch die spätsommerlich dunstigen Felder; auf dem <placeName ref="Nouvron-Vingré"
                  >Nouvron-Plateau</placeName> platzten ununterbrochen die Granaten und hinten im
               Westen beim 9ten Korps ein dumpfer Schlag nach dem andern. Die Sonne war halb
               verhüllt im Dunst und ich dachte an den anderen 20. August, wo ich 8 Jahre alt wurde
               und wir mit Großpapa<!--vermutlich Oskar Tillich, AB--> von <placeName
                  ref="Stubbenkammer">Stubbenkammer</placeName> nach <placeName ref="Lohme"
                  >Lohme</placeName> gingen und ich vielleicht zum ersten Mal Sonnenuntergang als
               Erlebnis empfand --<lb/> Als ich nach Hause kam, sagte mir der Bursche
               <!--unklar, wer genau. Schröder (s.o.)?, AB-->, Herr Hauptmann
               <!--unklar, wer genau. Zwar ist Pulkowski oben als Hauptmann bezeichnet, aber der Kontext hier lässt vermuten, dass es sich nun um einen anderen Hauptmann handelt, AB-->
               ließe sagen, es sollte niemand durchs Eßzimmer gehen, <persName ref="P00252"
                  >Exzellenz</persName> hätte eine wichtige militärische Besprechung. Da wußte ich,
               daß <persName ref="P02144">Pulkowski</persName> geplaudert hatte und man <unclear
                  cert="medium" reason="illegible" resp="AB">meinen</unclear> Geburtstag wußte.
               Vorher aber hatte ich noch eine sehr nette Überraschung; unser
               Koch<!-- Name unbekannt, AB -->, dem <persName ref="P01744">Schröder</persName>
               natürlich davon erzählt hatte, hatte mir eine großartige Torte gebacken, und als ich
               nach Tisch rauf kam, stand sie da, auch ein Beweis, wieviel Gemüt in den viel
               verlästerten Sachsen steckt. ---<lb/> Zum Abendbrot wurde ich dann hereingerufen, und
               fand meinen Stuhl umkränzt, die Bilder und das ganze Zimmer geschmückt; aber schon
               stieß mich <persName ref="P01488">Pfeiffer</persName> weiter und im Eingang stand
                  <persName ref="P00252">Exzellenz</persName> mit einer gelben Rose und hielt mir
               eine kleine Geburtstagsrede, dankte im Namen aller <pb n="7"/> Zuhörer der Brigade
               und wünschte mir Erfüllung meiner akademischen Ziele; dann gratulierten alle und
               führten mich zu dem Geburtstagstisch. Das Tischchen vor <unclear cert="high"
                  reason="illegible" resp="AB">der</unclear> Sitz-Nische (rechts unten) war durch
               ein größes <!-- (sic!), AB --> ersetzt; darauf standen Sträuße und ein schön gemaltes
               Plakat mit den Worten: „Unserem Dekorations-Strategen zum neuen Jahr viel Glück und
               Segen“. Die „Dekoration“ bezieht sich darauf, daß ich „Chef der Innendekoration“ bin,
               der „Stratege“ darauf, daß ich die Karten der verschiedenen Kriegsschauplätze unter
               mir habe und öfter <persName ref="P00252">Exzellenz</persName> über die allgemeine
               Lage in <placeName ref="Rußland">Rußland</placeName> etc. Vortrag halten muß; auf
                  <unclear cert="low" reason="illegible" resp="AB">diesen</unclear> Punkt bezieht
               sich auch das Schönste der Geschenke, ein amtlicher Brief mit 7 Brigade-Siegeln,
               „eilt sehr“, „Durch Spezialboten an den „Chef des Generalstabes
               <!-- = von Bonin?, AB -->
               “<!-- (sic!); Anführungszeichen scheint nicht geschlossen zu werden, AB --> , etc.
               und drinnen das vor zwei Stunden angekommene Telegramm mit der Nachricht von den 85
               000 Russen in Nowo-Georgiewsk; die Überraschung war vollständig gelungen. Weiter
               waren auf dem Tisch <unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB"
                  >brennende</unclear>
               <del rend="s">Kron</del>Leuchter, 29 Kerzen, die so ermöglicht waren, daß 4 davon in
               Form einer römische<!-- (sic!), AB --> X zusammen 20 ergaben … dann Holzvögel, die
               die gefangenen Russen hier in entzückender Ausführung machen. Dann ein Bild aus dem
               Kunstwart, eine Spanierin, die <persName ref="P02148">Adrienne</persName> vorstellen
               soll, eine Französin in <placeName ref="Coucy-le-Château-Auffrique"
               >Coucy</placeName>, der ich im Auf-<pb n="8"/>trag von <persName ref="P00252"
                  >Exzellenz</persName> mit <persName ref="P01488">Pfeiffer</persName> zusammen eine
               Rose überbracht habe und mit der er uns nunmehr anödet, weiter Zuckerwerk, 2 Flaschen
               Sekt, ein weißer und ein schwarzer Springer als Symbol unseres Schachspieles … Ihr
               könnt Euch denken, wie beweglich mir das war, insbesondre auch diese
               Liebenswürdigkeit von <persName ref="P00252">Exzellenz</persName>, der den ganzen
               Nachmittag herumgetobt war, um alles zu machen. Zum Abendbrot gab es dann kaltes
               Rebhuhn, und nachher gingen wir in die Bar und tranken eine Flasche Sekt; die
                  <unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB">Lichter</unclear> glänzten,
               die Blumen dufteten, und als die Lichter langsam erloschen, sagte <persName
                  ref="P00252">Exzellenz</persName>, es ist wie Weihnachten, das war mein Geburtstag
               in Frankreich am 20. August 1915.<lb/> In der Nacht aber wurde ich zweimal wach, so
               donnerten die Kanonen und erinnerten mich daran, daß es Kriegs-Geburtstag war, und in
               diesem Jahre mehr noch als sonst der 90te Psalm Wahrheit ist, den ich an jedem
               Geburtstag und an jedem Sylvester mir in die Seele klingen lasse und der doch noch
               gewaltiger ist, als alles Donnern der Kanonen. </p> 
        <closer>
           
           <signed><persName ref="Tillich, Paul">Euer Paul!</persName></signed>
        </closer>    
        <postscript>
           
           <p>[<persName ref="P01926">Papa</persName> – <persName ref="P01933">Greti</persName> –
                     <persName ref="P00644">Johanna</persName> – <persName ref="P01926"
                     >Papa</persName> – Großmama<!--vermutlich Marie Luise Tillich-Scheidemantel-->
                  – <persName ref="P02089">Toni</persName> – <persName ref="P01926"
                  >Papa</persName>]<lb/>Extra Brief und Extra-Dank kriegt jeder in den nächsten
                  Tagen!</p>
        </postscript>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
