
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Erich Pfeiffer
               <lb/>vom 19. Oktober 1916
            </title>
            <author ref="Paul Tillich">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library </repository>
                  <collection>Tillich, Paul, 1886-1965. Papers, 1894-1974</collection>
                  <idno>bMS 649/174 (39)</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>handschriftlich</p>
                  </physDesc>              
            </msDesc>                     
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="Paul Tillich">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="o.O.">o.O. [Lille]</placeName>
              <date when="1916-10-19">19. Oktober 1916</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="Erich Pfeiffer">Erich Pfeiffer</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="LP" when="2022-10-19">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline>D. <date when="1916-10-19">19. Okt. 1916</date>.</dateline>
           <salute>Lieber <persName ref="Erich Pfeiffer">Pfeiffer</persName>! </salute>
        </opener>
        <p>Nun will ich Ihnen genau nach Zeit, Ort und Eindrücken alles 
           berichten, was ich bei dem Filial-Unternehmen unserer „Firma“ in <placeName ref="Lille">Lille</placeName> erlebt 
           habe.</p>
        <p>1. Also morgens, etwa eine Stunde nach Ihrer Abfahrt stand ich in <placeName ref="Valenciennes">Valenciennes</placeName> auf, 
           frühstückte in dem Offiziersrestaurant und besuchte die Kirchen von <placeName ref="Valenciennes">Valenciennes</placeName>, 
           das Museum, in dem u.a. ein <persName ref="Peter Paul Rubens">Rubens</persName> ist, war leider geschlossen. Um 11 
           fuhr ich weiter nach <placeName ref="Lille">Lille</placeName>, kam dort um 1 an, ging durch die verwüstete Bahn-
           hofsstraße zur Kommandantur, erhielt ein Quartierbillet  (gegen <hi rend="u">Ausweis</hi>) 
           im <sic>Hotel</sic> de l’Europe rue bassé, 3 Min von der grande place, also sehr günstig. 
           Ehe ich hinging, aß ich Mittag in der Offiziersmesse, infolge unfreundlicher Be-
           dienung und teurem Wein <hi rend="u">nicht</hi> zu empfehlen. Als ich dann ins Hotel ging, 
           war der ganze Saal voll von dinierenden Zivilisten, höchst erfreuliche Damen, 
           u. s. w., so daß ich dort noch schnell Kaffee trank und den Beschluß faßte, 
           dort immer zu essen. Um 3 fuhr ich mit der Elektrischen „G“ vom Bahn-
           hof ab nach <sic><placeName ref="Fives">Five</placeName></sic>, wo die Rue Pierre le Grand  winkte mit ihren 
           Nummern, 105 (<persName>Ther</persName>…), 111 (<persName>Jea</persName>…), 113 (<persName>Leo</persName>…); es ist die Hauptstraße 
           der Vorstadt, niedrige, kleine Häuser, kleine Läden, aber die besten 
           in der Gegend. Bei <persName>Th</persName>. fand ich nur eine ältere Schwester, der ich unsere 
           Begegnung mitteilte, und von der ich gleich erfuhr, daß alle 6 zurück-
           waren. Aber <persName>Th</persName>. war auf Besuchen, ich meldete mich für Abends an. 
           Bei <persName>Jea</persName>. öffnete die Schwester <persName>Berthe</persName>, ca. 15 Jahre, die ich sofort als solche 
           erkannte. <persName>Jea</persName>. war in weißem Arbeitskittel.. wie einst im Mai.. 
           sie zog sich schnell um und wir tranken zusammen Kaffee; nach einiger 
           Zeit erschien <persName>Georg</persName>.. und sehr überrascht; nur <persName>Jea</persName>… hatte noch auf unser 
           Wiederkommen gehofft; die andern hatten gezweifelt; alle außer <persName>Th</persName>. 
           hatten es ihren Eltern erzählt. Die Unterlassung war ein Fehler, der sich 
           rächte. Die andern machten Andeutungen über Enge und <unclear>¿¿¿</unclear>
           von Mutter und Schwester von <persName>Th</persName> und daß sie es darum nicht gewagt hätte 
           davon zu reden. Ich begann, mich zu sorgen, und gegen 7 war ich wieder </p><pb n="2"/>
        <p>in <placeName ref="Lille">Lille</placeName>, nachdem ich mich mit <persName>Jea</persName>. auf morgen um 2 verabredet 
           hatte, und daß ich dann einen Brief von ihr an Sie mitnehmen würde. 
           Er liegt bei, natürlich von mir nicht gelesen; die Blume stammt aus <placeName ref="Blanchefosse-et-Bay">Blanchefosse</placeName>…</p>
        <p>2. <placeName ref="Lille">Lille</placeName> von 6‒9! Großstadt, die Hauptstraßen voll, die Bummel-
           straße, rue nationale, die Kaffees an der grande place überfüllt. 
           Civilisten, Soldaten, Offiziere, alles durcheinander. Der Krieg scheint ver-
           gessen, trotzdem man jeden Schuß hört; das Licht der Läden macht die 
           Blitze der Abschüsse unsichtbar; und – die Gesichter sichtbar, bis 9 Uhr! 
           Damen aller Arten, vornehme Käuferinnen, üble, aber gut geputzte 
           Kokotten in großer Zahl, „Hutlose“ in der Minderheit, französische 
           Jünglinge, Laden-Verkäuferinnen, verhältnismäßig wenig Offiziere, 
           recht wenig Soldaten. Die Elektrischen alle überfüllt, mehr Zivil als 
           Soldaten. Ich gehe auf und ab, gehe in eins der Markt-Kaffees 
           und fahre dann wieder nach <placeName ref="Fives"><sic>Five</sic></placeName>.</p>
        <p>3. Die ganze Familie ist stehend im Laden; die Mutter, elend, tut, 
           als wüßte sie nichts; <persName>Therese</persName> steht da, sieht traurig zu Boden, die 
           dicke <persName><unclear>Lore</unclear></persName> grinst; die Mutter sagt, sie müßten jetzt soupieren, und 
           dann, als ich bleiben will, sie müßten ins Bett. Ich will morgen 
           wiederkommen, aber schnell sagt <persName>Therese</persName>, daß sie morgen Besuche 
           machen müßte… da habe ich genug. Sie tut mir Leid; aber ich 
           verlasse mit eleganter Verbeugung das Haus… Schluß!</p>
        <p>4. Noch vor 9 bin ich in <placeName ref="Lille">Lille</placeName>; zwar gut angezogen aber üble Weiber reden 
           mich an; ein Stück gehe ich mit, bis zur Wohnung, dann habe ich genug… ge-
           mein! ‒ Bei gutem haute Sauterne und einigen andern Genüssen esse ich ein-
           sam in meinem Hotel Abendbrot und schlafe dann, in der Hoffnung, daß es 
           den Engländern nicht wieder, wie vor 8 Tagen einfallen möge, auf die Umgebung 
           des Hotels zu schießen… was auch nicht geschah.</p>
        <p>5. Besichtigung der Stadt; erst drei Kirchen. In St. Catharine, ein<pb n="3"/>
           guter echter <persName ref="Peter Paul Rubens">Rubens</persName> neben zwei Italienern… und das Museum; es 
           sind einige Granaten hereingegangen; einige Bilder sind <sic>kaput</sic>, einige ver-
           letzt. Alles Bedeutende ist im Keller; aber was man sehen kann, ist 
           immer noch ganz gut; Besuch unbedingt zu empfehlen; vorzügliche Plas-
           tiken! Auf der Straße manche gute Erscheinung. Diner im Hotel. <placeName ref="Chablis">Chablis</placeName>!</p>
        <p>6. Fahrt zu <persName>Jeanne</persName>. Bericht über <persName>Therese</persName>. Sie ist nicht überrascht, hat 
           es sich gedacht. <persName>Th</persName>. war mit keiner der 6 befreundet, und sprach, 
           wie <persName>Jeanne</persName> mir klagte, in ihrer Abwesenheit schlecht von ihr… was 
           ich nur bedingt glaube; es liegt nach ihrer Meinung ein gewisser Parve-
           nu = Hochmut  vor. Ich halte <persName>Th</persName>. immer noch für unschuldig… aber der Stern 
           ist jetzt <persName>Jeanne</persName>. Nach einiger Zeit kommt <persName>Leona</persName>, nur für ein paar 
           Minuten; denn sie hat viel zu arbeiten in <placeName ref="Lille">Lille</placeName>. Sie ist frisch und vergnügt. 
           Ich trinke mit <persName>Jeanne</persName> und <persName>Berthe</persName> Kaffee, habe viel Kuchen mitgebracht; 
           dann ein Besuch nebenan bei <persName>Georginas</persName> Mutter. Der übliche Kognak. Die  
           Mutter ist sehr freundlich. Dann nehme ich Abschied – auf Wiedersehn!</p>
        <p>7. Bummel und Einkäufe in <placeName ref="Lille">Lille</placeName>; wieder Hochbetrieb. Ich besuche 
           die Freundin der kleinen <persName>Aurelia</persName> aus <placeName ref="Valenciennes">Valenciennes</placeName>; sie war mir ge-
           schildert als hochelegant, kam an wie eine ältere Mamsell, aber ganz 
           freundlich; alles nach 5 Minuten erledigt, in der rue des arts.</p>
        <p>8. Das Letzte und Beste. Irgendwo vor einem Geschäft steht eine junge 
           Frau mit einem Witwenschleier, kokett, hübsch. Bald unterhalten wir 
           uns; sie geht zurück und führt mich rue des arts, zwei Häuser weiter; 
           eine dicke alte Wirtin erscheint; es ist ein kleines Hotel; <persName>Rahel</persName>, so heißt 
           die kleine Frau, teilt mir mit, daß sie keine Frau, sondern eine Waise 
           ist, 18 Jahre, und daß sie noch vor 9 in einer Vorstadt sein muß. Schließlich 
           bleibt sie; ich komme in einer Stunde wieder und wir machen ein ent-
           zückendes Plauderstündchen mit Kaffee und Kognac bis in die Nacht um 1. Sie 
           ist Tänzerin und Choristin am Deutschen Theater in <placeName ref="Lille">Lille</placeName>, hat bis jetzt nur 
           einen Freund gehabt und ist auf der Suche nach einem neuen. Sie ist klein<pb n="4"/>
           rundlich im Gesicht, entzückende Gestalt, wasserblaue Augen, unbedingt 
           deutsch gesinnt. Sie tut mir Leid; denn ich fürchte, daß sie langsam herab-
           gleiten wird. Ungeheuer imponierte ihr meine unbedingte Treue. Auch 
           von Ihnen erzählte ich; und sie verlangte, daß ich durch Sie ihr Nachricht 
           zukommen lassen soll. Schreiben Sie bitte gleich, wenn Sie Aussicht 
           haben nach <placeName ref="Lille">Lille</placeName> zu kommen, dann schicke ich Ihnen einen Brief und 
           die Adresse, aber <hi rend="u">nur</hi> für Sie!</p>
        <p>9. Unendliche, langweilige Rückfahrt nach <placeName ref="Charleville">Charleville</placeName>-<hi rend="u"><placeName ref="Amagne">Amagne</placeName></hi>-
           <placeName ref="Vouziers">Vouziers</placeName>… nächtlicher Rückmarsch von <placeName ref="Olizy">Olizy</placeName> nach <placeName ref="Vaux-lès-Mouron">Vaux</placeName>, wo wir in 
           gut gebauten Baracken am Nordabhang wohnen.</p> 
        <p>Das war die Fahrt.</p>
        <p><persName ref="Henning von Bonin">Exzellenz</persName> ist grimmiger Stimmung, fährt morgen auf 14 Tage in 
           Urlaub; <persName ref="Kapell">Kapell</persName> war 3 Tage in <placeName ref="Hirson">Hirson</placeName>, von <persName ref="Henning von Bonin">Exzellenz</persName> besucht. Hier ist 
           alles ganz ruhig; wir fürchten aber, nicht lange zu bleiben -- </p>
        <p>Ich bitte bald um Antwort! „Beurteilung der Lage der Firma“ u.s.w. 
           Poemata später!</p>
        <closer>
           <salute>Viele herzliche Grüße!</salute>
           <signed>Ihr <persName ref="Paul Tillich">P. Tillich</persName>!</signed>
        </closer>
        
      
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
