
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Richard Wegener
               <lb/>vom 26. August 1917
            </title>
            <author ref="Paul Tillich">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Leopold Potyka</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="transscript">
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <settlement ref="Marburg">Marburg</settlement>
                  <institution>Philipps-Universität Marburg</institution>
                  <repository>Deutsches Paul-Tillich-Archiv</repository>
                  <idno>008 [H]</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>maschinenschriftlich</p>
                  </physDesc>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <biblStruct type="monograph" n="firstPrint">
                        <monogr>
                           <author>Renate Albrecht und René Tautmann</author>
                           <title>Tillich, Paul, Briefwechsel und Streitschriften. Theologische, philosophische und politische Stellungnahmen und Gespräche</title>
                           <edition>1.</edition>
                           <imprint>
                              <publisher>De Gruyter</publisher>
                              <pubPlace ref="Frankfurt a.M.">Frankfurt a.M.</pubPlace>
                              <date when="1983">1983</date>
                              <biblScope>89-94</biblScope>
                           </imprint>
                        </monogr>
                        <series>
                           <title>Ergänzungs- und Nachlassbände zu den gesammelten Werken von Paul Tillich</title>
                           <biblScope>6</biblScope>
                        </series>
                     </biblStruct>                     
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>                       
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="Paul Tillich">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="o.O.">ohne Ort</placeName>
              <date when="1917-08-26">26. August 1917</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="Richard Wegener">Richard Wegener</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="LP" when="2022-06-29">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="Initialien des Editors" when="1886-08-20"><!-->Bitte bei Änderungen im Dokument die Art der Änderung in einer neuen Zeile angeben<!--></change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><date when="1917-08-26">26. 8. 1917</date></dateline>
           <salute>Lieber <persName ref="P02024">Dox</persName></salute>
        </opener>
        <p>Zuerst meinen herzlichen Dank für Deine Bemühungen in <placeName ref="Neukölln">Neu-Kölln</placeName>! 
           Das sieht ja glänzend aus! Ist es aber wohl nicht in dem Maße, 
           w<add place="superlinear">ie</add><del rend="s">eil</del> mein Mißtrauen gegen so undefinierbare Arbeiten, wie die 
           des Pfarrers, mir sagt. Immerhin <add place="superlinear">ist</add> da<add place="superlinear">durch</add> eine wertvolle Ultima ratio, 
           was meine Stimmung wesentlich gehoben hat. Spruchreif ist die 
           Sache für mich erst dann, wenn ich merke, es geht hier nicht mehr 
           so wie es gehen müßte; und zu diesem „muß“ gehört auch <del rend="s">aus</del> aus-
           reichende Zeit zu<del rend="s">r</del> wissenschaftlicher Arbeit. In diesen drei 
           Wochen habe ich sie gehabt und von früh bis spät ausgenutzt, so 
           daß ich gestern schon mit dem ganzen <persName ref="P00946">Husserl</persName> fertig wurde!<bibl><!-- Hussler, E.: »Logische Untersuchungen« 1900f. --></bibl> Ich 
           habe mancherlei dadurch gelernt; zuerst und vor allem die ganze 
           Tiefe meines Nicht-Wissens in Bezug auf die Probleme und Methoden 
           und auch <hi rend="u">wirklichen Leistungen</hi> unserer Philosophie. Da heißt es, 
           Ungeheures nachholen, wenn ich überhaupt mitreden will, und das 
           kann man doch sogar von einem wissenschaftlichen Theologen ver-
           langen, geschweige denn einem modernen Philosophen. Etwas anderes,
           es Kennen, etwas anderes, Abhängig-Sein; und diejenige Abhängigkeit, 
           die man „Stehen in der Zeit“ nennt, ist doch wohl zu verlangen, 
           schon damit man verstanden wird. --- Weiter habe ich gelernt, 
           den Begriff der „wissenschaftlichen Philosophie“ in seiner ganzen 
           Bedeutung zu erfassen! Das ist wirklich Schulwissenschaft und 
           sogar in bestem Sinne Scholastik, nämlich Begriffsklärung.</p> <pb n="2"/>
        <p>Besonders gilt das für die Phänomenologen, die ihre ganze Ar-
           beit den „Bedeutungen“ der aktuellen Begriffe zuwenden; die 
           Kantianer  dagegen sind von einer erschütternden formalistischen 
           Klarheit und Inhaltslosigkeit. <persName ref="P00946">Husserl</persName> nennt alle zitierten 
           Leute „Forscher“, was mich merkwürdig anmutete, da man diese 
           Formulierung<del rend="s">en</del> bisher bei der Maikäfer-<add place="superlinear">Forschung</add><del rend="s">Fassung</del> bevorzugte.  Was
           bleibt nun übrig? Philosophische Forschung und Philosophie 
           trennen? Was macht dann aber die schöpferische, gesetzgebende 
           Philosophie? Ist sie bloß Literatur? Muß man philosophische 
           Wissenschaft und philosophische Literatur unterscheiden? 
           Oder gibt es ein drittes, aus dem Inbegriff der Forschungen <del rend="s">und</del> <add place="superlinear">eine</add> 
           Schöpfung im alten Sinne <del rend="s">be</del><add place="superlinear">er</add>stehen zu lassen, die Wissenschaft 
           und Schöpfung ist und - von der Wissenschaft als unreinlich 
           verworfen wird? Man kann sich das ja an den sogenannten norma-
           tiven Wissenschaften klarmachen: sind sie Forschung, so sind 
           sie nur angewandte Theorie; sie enthalten keine neuen Schöpfun-
           gen, sondern lediglich normativ gewendete Wesenssätze der tech-
           nischen und geistigen Funktionen. Also Theorie des Schiffsbaus 
           und des Denkens und des Handelns <del rend="s">oder</del> <add place="superlinear">ohne</add> Schöpferisches; das Denken 
           wäre dann überhaupt nur schöpferisch in seinem eigenen Ge-
           biet, d. h. in der Methode oder der Gegenstandsbetrachtung. Eine 
           neue Methode oder eine neue Entdeckung, <add>Analog</add> einer neuen 
           <add>Mal</add>weise oder einem neuen Bild - der Gegenstand wäre also 
           immer Seiendes, <del rend="s">ein</del> <add place="superlinear">nie</add> Sein-Sollendes, höchstens die <hi rend="u">Seins-Wurzelung</hi> 
           <hi rend="u">des Sollenden</hi>. --- Das <add>Schaffen</add> wäre in der Wissenschaft 
           immer ein Finden, als Resultat eines Suchens oder Forschens. Ist mit 
           dieser Beschreibung nun die Sachlage bei <add place="superlinear">den</add> großen, schöpferischen 
           Philosophen getroffen? Oder haben diese ganz anderes gewollt?  </p><pb n="3"/>
        <p>Ich glaube fast! <persName ref="P01227">Lütgert</persName> sagt in seiner <bibl><!-- Lütgert, W.: »Gesetz und Freiheit.« 1917. -->Rektoratsrede</bibl>: „Methoden 
           machen Schule, Ideen Geschichte!“ <persName ref="P01020">Kant's</persName> Kritizismus hat Schule, 
           seine Freiheitsidee Geschichte gemacht. <persName ref="P00839">Hegel</persName>'s Dialektik Schule, 
           seine Staatsidee Geschichte! Dann macht<add>e</add> also der Philosoph durch 
           Ideen Geschichte, der Forscher durch Methoden oder Entdeckungen 
           Schule! Wie verhalten sich nun Ideen und Entdeckungen? Sind 
           Ideen wissenschaftlich entdeckt? Sicher nicht, aber meistens 
           auch nicht ohne Wissenschaft. Behandelt die Wissenschaft Ideen? 
           Sicherlich! Aber hat sie ein Recht dazu, sie anders als objekti-
           vierend, als Tatbestand, zu behandeln? Fragen über Fragen! 
           Doch ich will noch nicht antworten, ich will noch in die Schule 
           gehen und - meine <del rend="s">Gedanken</del> <add place="superlinear">Ideen</add> zur Klarheit und Sicherheit bringen!
           --- Theologische Themata strömen mir nur so zu. Die Beschäfti-
           gung mit der katholischen Theologie (<del rend="s">jetzt</del> <add place="superlinear">z. Zt.</add> <persName ref="P01336">Möhler</persName>) ist äußerst
           anregend. Sie treffen in ihrer Kritik fast immer das Richtige und 
           stehen doch weit unter <del rend="s">dem</del> <add place="superlinear">den</add> Kritisierten. Die ganze Dialektik 
           des Protestantismus ist eminent interessant, jetzt, wo wir im 
           Wesentlichen Jenseits des historischen Protestantismus stehen.
           --- Die Arbeit über das Formalprinzip ist sicher sehr ergiebig. 
           Es wäre vielleicht nötig, hier den Begriff der „Weisheit“ einzu-
           führen; die innere Antinomie zwischen Wahrheit und Weisheit im 
           katholischen System ist bei der Behandlung jedes Problems nach-
           weisbar. Weiter wäre ein interessantes Thema „Theologien der 
           Wahrscheinlichkeit“, darunter könnten zusammengefaßt werden:
           1) die Veritabilia der katholischen Apologethik, (die hin-
           reichenden Gründe zur Annahme einer Offenbarung),
           2) die Heils-Wahrscheinlichkeit der katholischen Dogmatik,
           3) der dogmatisch-historische Wahrscheinlichkeitsbeweis <pb n="4"/>
           der älteren Supranaturalisten.
           4) Der historische Beweis der <persName ref="P01615">Ritschlianer</persName>
           5) Die relative Religion von <persName ref="P01958">Troeltsch</persName>.
           Evtl. könnte noch eingereiht werden: Der moralische Gottesbeweis 
           in seinen Kantischen Formen. - Das Gegenteil sind „Theologien 
           der Gewißheit“. Es wäre zu untersuchen und würde sich vermut-
           lich ergeben, daß nach dem Identitätsprinzip alle Gewißheits-
           theologien „Geistestheologien“ sind; daß die Gewißheit aus einem 
           irgendwie formulierten Eintritt des Gegenstandes in das Subjekt 
           abgeleitet würde. Damit hätten wir als primäres Moment eine 
           innere Bestimmtheit, die sich durch Ausscheiden als Material-Psychologischen zu einer Kategorie er<del rend="s">o</del><add place="superlinear">u</add>ieren ließe. 
           Die objektive Religion stände in einem genau bestimmbaren 
           Funktionsverhältnis (streng mathematisch) zu dieser Innerlich-
           keit. Die Innerlichkeit wäre dann als „theologisches Prinzip“ 
           anzusprechen, die Funktionen von da aus nach dem zu erforschen-
           den Funktionsgesetz<del rend="s">en</del> zu bestimmen. ---</p>
        <p>Ich bitte Dich nun, mir etwas Theologisches zu schicken. 
           In erster Linie die <bibl><!-- Troeltsch, E.: »Soziallehren.« 1912. -->Soziallehren</bibl> von <persName ref="P01958">Troeltsch</persName>, dann, wenn es irgend 
           geht, theologische Hegelianer; wenn möglich käuflich; sonst, 
           wenn Du es wagen willst, von Dir geliehen. Ist <add place="superlinear">I.A.</add> <persName ref="P00484">Dorner</persName>'s <bibl><!-- Dorner, I.A.: »Formaliprinzip.« 1876. -->Aufsatz</bibl> 
           über das Verhältnis von theologischem Material- und Formalprin-
           zip irgendwie erreichbar? An ihm läge mir sehr viel. Den 
           <bibl> <!-- Husserl, E.: »Jahrbuch. Bd. 3.« 1913. -->dritten Band</bibl> von <persName ref="P00946">Husserl</persName> sowie <bibl><!-- Husserl, E.: »Ideen.« 1913. -->seine Phänomenologie</bibl> habe ich 
           bei Niemann direkt bestellt. Im <placeName ref="Halle a.S.">Hallenser</placeName> Vorlesungsverzeichnis 
           steht meine Vorlesung über „Einleitung, etc.“ als erste 
           im ganzen Buch.
           Wie ist <persName ref="P01933">Gretis</persName> Wohnung?
        </p>
        <closer>
           <salute>Dein tr.</salute>
           <signed><persName ref="P01930">Paul</persName>.</signed>
        </closer>
        
      
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
