<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/GerritMauritz/Edition-Paul-Tillich-s-Correspondence/main/scheme/tei_tillichcorrespondence_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Paul Tillich an Johannes Tillich
               <lb/>vom 28.05.1915
            </title>
            <author ref="Tillich, Paul">Paul Tillich</author>
            <respStmt>
               <resp>Editor</resp>
               <name>Andreas Burri</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <title type="editionstitel">Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933</title>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Institut für Systematische Theologie und Religionswissenschaft</name>
               <address>
                  <street>Schenkenstraße 8-10</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <placeName ref="Wien">
                     <settlement>Wien</settlement>
                     <country>Österreich</country>
                  </placeName>
               </address>
            </publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
         </availability>        
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="manuscript">
               <msIdentifier>
                  <country>USA</country>
                  <settlement ref="Cambridge, MA">Cambridge, MA</settlement>
                  <institution>Harvard University</institution>
                  <repository>Harvard Divinity School Library</repository>
                  <collection>Briefe</collection>
                  <idno>bMS 649/193</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <p>handschriftlich</p>
                  </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>online-Edition: Edition der Korrespondenz von Paul Tillich 1887-1933.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <p>Die Ausgabe folgt folgenden Editorischen Richtlinien des DTA-Basisformats. Vgl. https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/</p>
        </editorialDecl>
     </encodingDesc> 
     <profileDesc>
        <correspDesc>
           <correspAction type="sent">
              <persName ref="Tillich, Paul">Paul Tillich</persName>
              <placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny (Aisne)</placeName>
              <date when="1915-05-16">28.05.1915</date>
           </correspAction>
           <correspAction type="received">
              <persName ref="Tillich, Johannes">Johannes Tillich</persName>
           </correspAction>
        </correspDesc>
        <langUsage>
           <language ident="deu">Deutsch</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <revisionDesc status="approved">
        <change who="AB" when="2022-04-08">Intitale Auszeichnung des Transkripts</change>
        <change who="??" when="2022-04-08">Überprüfung und Ergänzung der Auszeichnungen</change>
        
       
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="letter">
     <body>
     <div type="writingSession">
        <pb n="1"/>
        <opener>
           <dateline><placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny (Aisne)</placeName>, den <date when="1915-05-28">28.
                     Mai 1915</date></dateline>
               <salute><persName ref="Tillich, Johannes">Lieber Papa!</persName></salute>
            </opener>
        <p>Aus der umstehenden Seite könnt Ihr ziemlich genau ersehen wo und wie ich wohne. Ich gebe
               einige Erläuterungen zu den Zeichnungen. <placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny</placeName> liegt ungefähr ebensoweit wie <placeName ref="Bieuxy">Bieuxy</placeName> von der Aisne und damit von der Schützenlinie entfernt; nur
               weiter nach Osten, am linken Flügel unseres Korps, fast genau nördlich <placeName ref="Soissons">Soissons</placeName>. Es ist geographisch bestimmt durch das Tal
               <!--sic: kein Beistrich (AB) !--> an dessen Nordzipfel es liegt, und durch das es
               landschaftlich außerordentlich weit <placeName ref="Bieuxy">Bieuxy</placeName>
               überlegen ist. Das Tal ist größtenteils bewaldet, hat unendliche Krümmungen, Zipfel,
               Seitentäler und ist recht schwierig zu übersehen. Ich habe bei meinen Fahrten von
                  <placeName ref="Bieuxy">Bieuxy</placeName> Monate gebraucht, ehe ich es ganz im
               Kopf hatte. Dabei sind die Entfernungen nicht groß. Die Strecke <placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny</placeName>-<placeName ref="Vauxrezis">Vauxre<unclear cert="medium" reason="illegible" resp="AB">c</unclear>is</placeName> kann man in einer Stunde leicht durchreiten. Ich habe
               die Wege aufgezeichnet, auf denen Ihr Euch meine Tätigkeit insbesondere vorstellen
               könnt. Durch das Schlachtfeld von <placeName ref="Soissons">Soissons</placeName> bin
               ich damals auf der großen Chaussee gegangen. Nach Norden ist landschaftlich nichts
               los. Erst in <placeName ref="Crécy-au-Mont">Crécy</placeName>, dem Sitz des
               Divisionsstabs, fängt es wieder an, hübsch zu werden. Dafür ist es aber leicht
               möglich in die östlich, bei <placeName ref="Terny-Sorny">Terny</placeName>
               beginnenden Täler zu reiten, wo das dritte Korps liegt. Desgleichen nach <placeName ref="Leuilly-sous-Coucy">Leuilly</placeName>. Der Ort <placeName ref="Juvigny (Aisne)">Juvigny</placeName> ist länglich, am Talzipfel entlang,
               gebaut. Etwa 30 Bewohner, Frauen und Kinder sind noch da; alles andere ist
               abtransportiert. Da nur noch eine Artilleriekolonne außer dem Stabe hier liegt, sind
               die Hälfte der Häuser vollständig ausgeraubt. Die kahlen Wände mit Tapetenfetzen sind
                  <pb n="3"/>
               <!--Seite 2 des Briefes ist eine seitenfüllende Zeichnung mit der Überschrift: „Juvigny d. 26. Mai 1915" (AB) !-->
               das einzige, was übriggeblieben ist. Der Kirchturm ist von uns niedergelegt, damit er
               der Artillerie kein Ziel bietet. Sonst ist die Kirche gut erhalten. Einigen Schaden
               hat auch die mehrfache Beschießung des Ortes gemacht, die aber außer einem Schwein
               noch niemand zur Strecke gebracht hat und in keiner Weise Grund zu Besorgnissen
               bietet. Seit 14 Tagen ist überhaupt nicht mehr hergeschossen worden. Gefährlich ist
               überhaupt nur der erste Schuß, da bis zum zweiten reichlich Zeit ist, in die
               Unterstände und Keller zu gehen; und die meisten Schüsse gehen drüber weg und
               nebenbei. --- Wir bewohnen das sogenannte Schloß, ein schmales langes Landhaus mit
               der Front nach dem Tal, oben am Abhang mit herrlicher Aussicht auf Schloßpark und
               Tal. Das Haus hat nur eine Reihe Zimmer, unten gehen die Zimmer nach beiden Seiten
               durch, nach Norden auf die Straße, nach Süden ins Tal; oben haben die Zimmer nur
               Südfenster; nach Norden ist ein Gang. Vor dem Schloß ist eine Terrasse, links
               beiliegende Kastanie, unter der wir Kaffee trinken, rechts eine Tanne. Zur Terrasse
               führt eine Freitreppe mit Rampe herunter. Auf dem Marsch von <placeName ref="Sedan">Sedan</placeName> nach <placeName ref="Paris">Paris</placeName> soll 1870 der
               Kronprinz hier Quartier gehabt haben. Als die Brigade einrückte, war außer den kahlen
               Wänden nichts vorhanden. Jetzt ist alles recht gut eingerichtet, vornehmlich mit
               Möbeln aus der Verrerie. Unter Operationszimmer ist natürlich das Zimmer für
               militärische Operationen zu verstehen. Der Schloßpark ist völlig verwildert. Er ist
               umschlossen von einer epheuumrankten Mauer. Die Wege sind alle nur so breit wie
               Fußpfade, kein einziger ordentlicher Wandelgang. In der Talsohle ist Obstwiese, auf
               der unsere Pferde weiden. Das Wort Park ist darum etwas <pb n="4"/> zu viel gesagt.
               Mein Zimmer ist zweifenstrig mit herrlicher Aussicht. Das Innere ist durch alte
               Sachen aus <placeName ref="Bieuxy">Bieuxy</placeName> und neue von hier geradezu
               vornehm geworden. Den Steinfliesenfußboden, der hier merkwürdiger Weise im ersten
               Stock angewandt ist, habe ich vollständig mit Teppichen und Läufern belegt. Mein
               Arbeitstisch steht an der Wand <del rend="overstrike">neben</del> zwischen den beiden
               Fenstern; an der Wand hinter mir steht der Reihe nach mein Kleiderschrank, ein
               Eisenofen, Wasch- und Nachttisch, Bett: mein Studier- und Schlafzimmer. An der Wand
               mir gegenüber steht der Reihe nach eine große Vase mit zwei Sesseln und einem runden
               Tisch, an der Wand zwei Ölbilder aus der Verrerie
               <!--unklar ob z. B. Ort La Verrerie in Fribourg (CH), Schloss La Verrerie in Oizon (FR) oder sonst ein Ort bzw. sonst eine verrerie (frz. für Glashütte) (AB) !-->
               , wo auch die Vase her ist; mein gutes Zimmer, dann ein altes holzgeschnitztes Möbel,
               als Bücherständer zu verwerten, sehr kunstvoll, dann eine Kommode. Bett und Kommode
               gehen schon zur Türwand herum, und lassen zwischen sich die tuchbespannte Tür. Eine
               Uhr, sonstige Vasen, seit Pfingsten zwei Maien, viele Bilderrahmen, – die einzigen
               Überbleibsel in den verlassenen Häusern – harren der Füllung mit Jugendbildern, zwei
               Spiegel sind angenehm und nützlich zugleich, eine elektrische Birne strahlt
               mystisch-rotes Licht durch den Raum, schwere Vorhänge lassen die Sonne nicht durch,
               wenn sie zu warm am Mittag scheint und weitere Herrlichkeiten stehen in Aussicht… Daß
               gegen diese Pracht alle Schönheiten des neubemalten <placeName ref="Bieuxy">Bieuxyer</placeName> Bauernzimmers verblassen, ist klar!… und morgen erzähle ich
               von Menschen und Ereignissen: </p>
        <closer>
           <salute>Es grüßt Dich herzlich</salute>
           <signed><persName ref="Tillich, Paul">Dein Paul!</persName></signed>
        </closer>    
        <postscript>
           <label>P. S.</label>
           <p>Rundlauf: Papa – Greti <!--Über „Papa – Greti“ ein halbrunder verbindender Bogen, darüber: „schnell“ (AB) !--> – Alfred – Papa (Großmama)</p>
        </postscript>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>